<!DOCTYPE html>
<html lang="fr" data-async-path="/" version="XHTML+RDFa 1.0" xmlns:fp="http://plus.lefigaro.fr/fp/elements/1.0/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:og="http://opengraphprotocol.org/schema/" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" dir="ltr" style="" class="no-touchevents no-details figh__not-ios fig__not-ios js visiblecookiebar">
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8">


<meta name="wpd_version" content="0.2">
<meta name="wpd_baseurl" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">
<meta name="wpd_url" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">
<meta name="wpd_date" content="2017-04-10T18:44Z">
<script src="controltag.js.7dbac51c9aa7b4135991e8daeb9ced57" async=""></script><script src="gtm.js" async=""></script><script src="ast.js" async="" type="text/javascript"></script>
        <title>Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent</title>
                    <title>Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent</title>

    <meta property="og:title" content="Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent">
    <meta name="twitter:title" content="Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent">
    <meta property="dc:title" content="Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent">

    <meta name="description" content="L'Agence sanitaire française constate l'absence de consensus scientifique sur l'exposition des plus jeunes.">
    <meta property="og:description" content="L'Agence sanitaire française constate l'absence de consensus scientifique sur l'exposition des plus jeunes.">
    <meta property="og:locale" content="fr_FR">
    <meta name="twitter:description" content="L'Agence sanitaire française constate l'absence de consensus scientifique sur l'exposition des plus jeunes.">


    <meta name="keywords" content="biopsie transjugulaire, relation familiale, éducation, famille, droit de la famille, budget, maison, retraite, actualité, santé, forme, grossesse, bébé, info beauté, info grossesse, allocations familiales, allocations grossesse, aides sociales pour les enfants, prestations socia">

    <link rel="canonical" href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">
    <meta property="og:url" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">
    <meta name="twitter:url" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">


    <meta property="og:type" content="article">
    <meta property="fp:type" content="article">

    <meta property="fp:app_id" content="42241967313264082329215444751062">

    <meta name="news_keywords" content="biopsie transjugulaire">

                                        <meta name="twitter:image" content="http://sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHOc32e6a46-4445-11e6-928a-36f122ab6abf-805x453.jpg">
                                        <meta property="og:image" content="http://sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHOc32e6a46-4445-11e6-928a-36f122ab6abf-805x453.jpg">
                                    
    
    <meta property="article:tag" content="biopsie transjugulaire">

    <meta property="article:section" content="Famille">
    <meta property="article:published_time" content="2016-07-08T00:00:00+02:00">
    <meta property="article:modified_time" content="2016-07-08T00:00:00+02:00">
                        <meta property="article:author" content="http://plus.lefigaro.fr/page/marielle-court">
            
<meta name="twitter:widgets:csp" content="on">
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image">

    <meta name="twitter:site" content="LeFigaro_Sante">
    <meta name="twitter:creator" content="LeFigaro_Sante">

    <meta property="fp:remote_id" content="25183">

    <meta property="fp:opencomment" content="TRUE">


        <meta charset="utf-8"><script src="controltag" async="" type="text/javascript"></script><script type="text/javascript">window.NREUM||(NREUM={}),__nr_require=function(e,n,t){function r(t){if(!n[t]){var o=n[t]={exports:{}};e[t][0].call(o.exports,function(n){var o=e[t][1][n];return r(o||n)},o,o.exports)}return n[t].exports}if("function"==typeof __nr_require)return __nr_require;for(var o=0;o<t.length;o++)r(t[o]);return r}({1:[function(e,n,t){function r(){}function o(e,n,t){return function(){return i(e,[c.now()].concat(u(arguments)),n?null:this,t),n?void 0:this}}var i=e("handle"),a=e(2),u=e(3),f=e("ee").get("tracer"),c=e("loader"),s=NREUM;"undefined"==typeof window.newrelic&&(newrelic=s);var p=["setPageViewName","setCustomAttribute","setErrorHandler","finished","addToTrace","inlineHit","addRelease"],d="api-",l=d+"ixn-";a(p,function(e,n){s[n]=o(d+n,!0,"api")}),s.addPageAction=o(d+"addPageAction",!0),s.setCurrentRouteName=o(d+"routeName",!0),n.exports=newrelic,s.interaction=function(){return(new r).get()};var m=r.prototype={createTracer:function(e,n){var t={},r=this,o="function"==typeof n;return i(l+"tracer",[c.now(),e,t],r),function(){if(f.emit((o?"":"no-")+"fn-start",[c.now(),r,o],t),o)try{return n.apply(this,arguments)}finally{f.emit("fn-end",[c.now()],t)}}}};a("setName,setAttribute,save,ignore,onEnd,getContext,end,get".split(","),function(e,n){m[n]=o(l+n)}),newrelic.noticeError=function(e){"string"==typeof e&&(e=new Error(e)),i("err",[e,c.now()])}},{}],2:[function(e,n,t){function r(e,n){var t=[],r="",i=0;for(r in e)o.call(e,r)&&(t[i]=n(r,e[r]),i+=1);return t}var o=Object.prototype.hasOwnProperty;n.exports=r},{}],3:[function(e,n,t){function r(e,n,t){n||(n=0),"undefined"==typeof t&&(t=e?e.length:0);for(var r=-1,o=t-n||0,i=Array(o<0?0:o);++r<o;)i[r]=e[n+r];return i}n.exports=r},{}],4:[function(e,n,t){n.exports={exists:"undefined"!=typeof window.performance&&window.performance.timing&&"undefined"!=typeof window.performance.timing.navigationStart}},{}],ee:[function(e,n,t){function r(){}function o(e){function n(e){return e&&e instanceof r?e:e?f(e,u,i):i()}function t(t,r,o,i){if(!d.aborted||i){e&&e(t,r,o);for(var a=n(o),u=m(t),f=u.length,c=0;c<f;c++)u[c].apply(a,r);var p=s[y[t]];return p&&p.push([b,t,r,a]),a}}function l(e,n){v[e]=m(e).concat(n)}function m(e){return v[e]||[]}function w(e){return p[e]=p[e]||o(t)}function g(e,n){c(e,function(e,t){n=n||"feature",y[t]=n,n in s||(s[n]=[])})}var v={},y={},b={on:l,emit:t,get:w,listeners:m,context:n,buffer:g,abort:a,aborted:!1};return b}function i(){return new r}function a(){(s.api||s.feature)&&(d.aborted=!0,s=d.backlog={})}var u="nr@context",f=e("gos"),c=e(2),s={},p={},d=n.exports=o();d.backlog=s},{}],gos:[function(e,n,t){function r(e,n,t){if(o.call(e,n))return e[n];var r=t();if(Object.defineProperty&&Object.keys)try{return Object.defineProperty(e,n,{value:r,writable:!0,enumerable:!1}),r}catch(i){}return e[n]=r,r}var o=Object.prototype.hasOwnProperty;n.exports=r},{}],handle:[function(e,n,t){function r(e,n,t,r){o.buffer([e],r),o.emit(e,n,t)}var o=e("ee").get("handle");n.exports=r,r.ee=o},{}],id:[function(e,n,t){function r(e){var n=typeof e;return!e||"object"!==n&&"function"!==n?-1:e===window?0:a(e,i,function(){return o++})}var o=1,i="nr@id",a=e("gos");n.exports=r},{}],loader:[function(e,n,t){function r(){if(!x++){var e=h.info=NREUM.info,n=d.getElementsByTagName("script")[0];if(setTimeout(s.abort,3e4),!(e&&e.licenseKey&&e.applicationID&&n))return s.abort();c(y,function(n,t){e[n]||(e[n]=t)}),f("mark",["onload",a()+h.offset],null,"api");var t=d.createElement("script");t.src="https://"+e.agent,n.parentNode.insertBefore(t,n)}}function o(){"complete"===d.readyState&&i()}function i(){f("mark",["domContent",a()+h.offset],null,"api")}function a(){return E.exists&&performance.now?Math.round(performance.now()):(u=Math.max((new Date).getTime(),u))-h.offset}var u=(new Date).getTime(),f=e("handle"),c=e(2),s=e("ee"),p=window,d=p.document,l="addEventListener",m="attachEvent",w=p.XMLHttpRequest,g=w&&w.prototype;NREUM.o={ST:setTimeout,CT:clearTimeout,XHR:w,REQ:p.Request,EV:p.Event,PR:p.Promise,MO:p.MutationObserver};var v=""+location,y={beacon:"bam.nr-data.net",errorBeacon:"bam.nr-data.net",agent:"js-agent.newrelic.com/nr-1026.min.js"},b=w&&g&&g[l]&&!/CriOS/.test(navigator.userAgent),h=n.exports={offset:u,now:a,origin:v,features:{},xhrWrappable:b};e(1),d[l]?(d[l]("DOMContentLoaded",i,!1),p[l]("load",r,!1)):(d[m]("onreadystatechange",o),p[m]("onload",r)),f("mark",["firstbyte",u],null,"api");var x=0,E=e(4)},{}]},{},["loader"]);</script>
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
<meta name="Generator" content="Drupal 8 (https://www.drupal.org)">
<meta name="MobileOptimized" content="width">
<meta name="HandheldFriendly" content="true">

        <link rel="apple-touch-icon" sizes="180x180" href="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/apple-touch-icon.png">
<link rel="icon" type="image/png" href="favicon-32x32.png" sizes="32x32">
<link rel="icon" type="image/png" href="favicon-16x16.png" sizes="16x16">
<link rel="manifest" href="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/manifest.json">
<link rel="mask-icon" href="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/safari-pinned-tab.svg" color="#106b74">
<link rel="shortcut icon" href="favicon.ico">
<meta name="msapplication-config" content="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/browserconfig.xml">
<meta name="theme-color" content="#106b74">
        


<!--[if lt IE 9]>
<link rel="stylesheet" href="http://a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/header-ie.css?49" media="all" />
<![endif]-->



        
<!--[if lte IE 8]>
<script src="/sites/default/files/js/js_VtafjXmRvoUgAzqzYTA3Wrjkx9wcWhjP0G4ZnnqRamA.js"></script>
<![endif]-->
<script src="modernizr.min.js"></script>
<script src="js_busHl5iJ-DGdWsG53qBxIOWlqVFfB-ngXxzndl5SePs.js"></script>
<script src="header.js"></script>

<!--[if lt IE 9]>
<script src="http://a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/header-ie.js?49"></script>
<![endif]-->

        <!-- BEGIN Krux Control Tag -->
<script class="kxct" data-id="JKtn09HX" data-timing="async" data-version="1.9" type="text/javascript">

    window.Krux||((Krux=function(){Krux.q.push(arguments)}).q=[]);
    (function(){
        var k=document.createElement('script');k.type='text/javascript';k.async=true;
        var m,src=(m=location.href.match(/\bkxsrc=([^&]+)/))&&decodeURIComponent(m[1]);
        k.src = /^https?:\/\/([a-z0-9_\-\.]+\.)?krxd\.net(:\d{1,5})?\//i.test(src) ? src : src === "disable" ? "" :
        (location.protocol==="https:"?"https:":"http:")+"//cdn.krxd.net/controltag?confid=JKtn09HX";
        var s=document.getElementsByTagName('script')[0];s.parentNode.insertBefore(k,s);
    }());
</script>
<!-- END Krux Control Tag -->

        <script>

    //from https://github.com/kaimallea/isMobile
    !function(a){var b=/iPhone/i,c=/iPod/i,d=/iPad/i,e=/(?=.*\bAndroid\b)(?=.*\bMobile\b)/i,f=/Android/i,g=/(?=.*\bAndroid\b)(?=.*\bSD4930UR\b)/i,h=/(?=.*\bAndroid\b)(?=.*\b(?:KFOT|KFTT|KFJWI|KFJWA|KFSOWI|KFTHWI|KFTHWA|KFAPWI|KFAPWA|KFARWI|KFASWI|KFSAWI|KFSAWA)\b)/i,i=/IEMobile/i,j=/(?=.*\bWindows\b)(?=.*\bARM\b)/i,k=/BlackBerry/i,l=/BB10/i,m=/Opera Mini/i,n=/(CriOS|Chrome)(?=.*\bMobile\b)/i,o=/(?=.*\bFirefox\b)(?=.*\bMobile\b)/i,p=new RegExp("(?:Nexus 7|BNTV250|Kindle Fire|Silk|GT-P1000)","i"),q=function(a,b){return a.test(b)},r=function(a){var r=a||navigator.userAgent,s=r.split("[FBAN");return"undefined"!=typeof s[1]&&(r=s[0]),s=r.split("Twitter"),"undefined"!=typeof s[1]&&(r=s[0]),this.apple={phone:q(b,r),ipod:q(c,r),tablet:!q(b,r)&&q(d,r),device:q(b,r)||q(c,r)||q(d,r)},this.amazon={phone:q(g,r),tablet:!q(g,r)&&q(h,r),device:q(g,r)||q(h,r)},this.android={phone:q(g,r)||q(e,r),tablet:!q(g,r)&&!q(e,r)&&(q(h,r)||q(f,r)),device:q(g,r)||q(h,r)||q(e,r)||q(f,r)},this.windows={phone:q(i,r),tablet:q(j,r),device:q(i,r)||q(j,r)},this.other={blackberry:q(k,r),blackberry10:q(l,r),opera:q(m,r),firefox:q(o,r),chrome:q(n,r),device:q(k,r)||q(l,r)||q(m,r)||q(o,r)||q(n,r)},this.seven_inch=q(p,r),this.any=this.apple.device||this.android.device||this.windows.device||this.other.device||this.seven_inch,this.phone=this.apple.phone||this.android.phone||this.windows.phone,this.tablet=this.apple.tablet||this.android.tablet||this.windows.tablet,"undefined"==typeof window?this:void 0},s=function(){var a=new r;return a.Class=r,a};"undefined"!=typeof module&&module.exports&&"undefined"==typeof window?module.exports=r:"undefined"!=typeof module&&module.exports&&"undefined"!=typeof window?module.exports=s():"function"==typeof define&&define.amd?define("isMobile",[],a.isMobile=s()):a.isMobile=s()}(this);
</script>

                    <script type="text/javascript">

    fpAuthPassport={'appId':'42241967313264082329215444751062','commentReplyContainerClass':'fig-comment','defautlFormValues':{'data-goto':'undefined','data-formlevel': 'light','data-public': '0','data-update': '0'}};
    var premiumServicesHost = 'http://plus.lefigaro.fr';
  </script>
  <script src="fp_auth.js"></script>

                        <script>

    var apntag = {
        anq: []
    };

    var adOpts = {
        memberId: 3273,
        pageId: 'lefigaro_sante-famille-articles',
        keywords: {"mots-cles":"biopsie transjugulaire","rubrique":["famille"],"artid":"25183","auteur":["marielle-court"],"page-payant":0,"type":["article"],"titre":["ondes-et-enfants-les-etudes-manquent"]},
        enableSafeFrame: false
    };

    var adManager = {
        define: [],
        show: [],
        execute: [],
        device: isMobile.phone ? 'smartphone' : (isMobile.tablet ? 'tablette' : 'desktop')
    };

    (function () {
        var d = document, scr = d.createElement('script'), pro = d.location.protocol,
                tar = d.getElementsByTagName("head")[0];
        scr.type = 'text/javascript';
        scr.async = true;
        scr.src = ((pro === 'https:') ? 'https' : 'http') + '://acdn.adnxs.com/ast/ast.js';
        if (!apntag.l) {
            apntag.l = true;
            tar.insertBefore(scr, tar.firstChild);
        }
    })();
</script>

<script>

    var adTags = {"640x104_haut":{"sizes":{"desktop":[[640,104]],"tablette":[[640,104]],"smartphone":[[640,104]]}},"pave":{"sizes":{"desktop":[[300,250]],"tablette":[[300,250]],"smartphone":[[300,250]]}},"mban":{"sizes":{"desktop":[[958,156]],"tablette":[[958,156]],"smartphone":[[958,156]]}},"bloc-icone-280-1":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-2":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-3":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-4":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-5":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-6":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-7":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-8":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-bas-bourse-1":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-10":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-2":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-3":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-4":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-5":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-6":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-7":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-8":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-9":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"interstitiel-ipad":{"sizes":{"desktop":[[1024,768]],"tablette":[[1024,768]],"smartphone":[[1024,768]]}},"bloc-partenaires-eco-1":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"bloc-partenaires-eco-2":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"bloc-partenaires-eco-3":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"bloc-partenaires-eco-4":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"interstitiel-smartphone":{"sizes":{"smartphone":[[320,480]],"desktop":[[320,480]],"tablette":[[320,480]]}},"banniere":{"sizes":{"desktop":[[320,53],[320,50]],"tablette":[[320,53],[320,50]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"bloc-bas":{"sizes":{"desktop":[[310,122]],"tablette":[[310,122]],"smartphone":[[310,122]]}},"bloc-bas-partenaire-1":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-2":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-3":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-4":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-5":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-haut":{"sizes":{"smartphone":[[310,122]],"desktop":[[310,122]],"tablette":[[310,122]]}},"bloc-gauche":{"sizes":{"desktop":[[145,145]],"tablette":[[145,145]],"smartphone":[[145,145]]}},"habillage":{"sizes":{"desktop":[[1800,1000]],"tablette":[[1800,1000]],"smartphone":[[1800,1000]]}},"mban_btf":{"sizes":{"desktop":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,304],[970,254],[1000,264],[1000,204],[1000,94],[728,94]],"tablette":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,304],[970,254],[1000,264],[1000,204],[1000,94],[728,94]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban_mtf":{"sizes":{"desktop":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"tablette":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban_mtf2":{"sizes":{"desktop":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"tablette":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban_615x100":{"sizes":{"desktop":[[615,100]],"tablette":[[615,100]],"smartphone":[[615,100]]}},"bloc-centre-logo":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"pave_mtf":{"sizes":{"desktop":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1052],[300,1002],[300,902],[300,602],[300,252]],"tablette":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1052],[300,1002],[300,902],[300,602],[300,252]],"smartphone":[[300,250],[300,50],[320,50]]}},"pave_mtf2":{"sizes":{"desktop":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1053],[300,1003],[300,903],[300,603],[300,253]],"tablette":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1053],[300,1003],[300,903],[300,603],[300,253]],"smartphone":[[300,250],[300,50],[320,50]]}},"sky_mtf":{"sizes":{"desktop":[[120,600],[160,600],[120,602],[160,602]],"tablette":[[120,600],[160,600],[120,602],[160,602]],"smartphone":[[120,600],[160,600]]}},"pave_atf":{"sizes":{"desktop":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"tablette":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"smartphone":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]]}},"mban_atf":{"sizes":{"desktop":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"tablette":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban-diapo":{"sizes":{"desktop":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"tablette":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"bloc-haut-logo":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"pave-diapo":{"sizes":{"desktop":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"tablette":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"smartphone":[[300,250],[300,50],[320,50]]}},"intrusif-evene":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"intrusif":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"intrusif-diapo":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"pave_btf":{"sizes":{"desktop":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1054],[300,1004],[300,904],[300,604],[300,254]],"tablette":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1054],[300,1004],[300,904],[300,604],[300,254]],"smartphone":[[300,250]]}},"native":{"sizes":{"desktop":[[2,2]],"tablette":[[2,2]],"smartphone":[[2,2]]}}};
    var adFormats = ["habillage","mban_atf","intrusif","pave_atf","pave_mtf","pave_btf","pave_atf","bloc-haut","bloc-bas","pave-diapo"];
</script>

<script>

    !!adFormats && adFormats.forEach(function(targetId) {
        adManager.define.push(targetId);
    });
</script>

<script src="onfocus-tag.js"></script>
<script src="utils.js"></script>




                  <script type="application/ld+json">

    [{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"WebPage","breadcrumb":{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"item":{"@id":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/","name":"Actualit\u00e9 Sant\u00e9"}},{"@type":"ListItem","position":2,"item":{"@id":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/social\/enfance-famille","name":"Famille"}}]}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","headline":"Ondes et enfants\u00a0: les \u00e9tudes manquent","alternativeHeadline":[],"image":{"type":"ImageObject","url":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/sites\/default\/files\/media\/field_media_image\/PHOc32e6a46-4445-11e6-928a-36f122ab6abf-805x453.jpg","description":"Les enfants sont soumis \u00e0 diverses sources de rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge."},"comment":[{"@type":"Comment","name":"BARBA-PAPA100","description":"par principe (de precaution) faisons appel aux exorcismes et brulons quelques vendeur de mobiles : ca a march\u00e9 sur les sorcieres au moyen age...\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/etmerde"},{"@type":"Comment","name":"lanceurdalerte","description":"Scandaleux. Les constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables nous mentent sur les normes l\u00e9gales de protection de la sant\u00e9 ! Pour l\u2019instant, personne n\u2019en parle\u2026\nVous pouvez trouvez l\u2019info l\u00e0 : http:\/\/leplus.nouvelobs.com\/contribution\/1537364-.html\nou sur ce blog : http:\/\/arazi.fr\/wp2\/2016\/07\/telephonie-mobile-les-constructeurs-pris-en-flagrant-delit-de-tromperie\/\net vous pourrez v\u00e9rifier que cette information essentielle figure bien dans le rapport de l\u2019ANSES, en page 6. A ce jour, l\u2019ANSES n\u2019en tire aucune cons\u00e9quence. On marche sur la t\u00eate !\nVous aussi, relayez et commentez l\u2019info.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/lanceurdalerte-0"},{"@type":"Comment","name":"antenne","description":"lorsque les 0.6V\/M, puissance admise comme norme s\u00e9curis\u00e9e par certains scientifiques, fera jeu \u00e9gal avec les milliards d&#039;euros d&#039;achats de longueur d&#039;ondes, dans l&#039;\u00e9thique de nos politiciens, la sant\u00e9 des citoyens redeviendra d&#039;actualit\u00e9\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/antenne"},{"@type":"Comment","name":"YvesB","description":"Dans le m\u00eame article, on demande que des normes soient r\u00e9\u00e9valu\u00e9es et on dit qu&#039;il n&#039;existe aucune \u00e9tude conduisant \u00e0 une quantification quelconque. Clairement, cela veut dire qu&#039;on ne sait pas fixer des valeurs mais qu&#039;on va le faire sans aucune base.\nJ&#039;aurais compris si les pouvoirs publics avaient d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bloquer des moyens importants pour faire une \u00e9tude s\u00e9rieuse, mais non, on r\u00e9agit \u00e0 l&#039;\u00e9motionnel, sans m\u00eame se poser la question de la n\u00e9cessit\u00e9 et du co\u00fbt (toujours pay\u00e9 par quelqu&#039;un) d&#039;un changement de norme.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/yvesb-10439"},{"@type":"Comment","name":"pmk001","description":"Qui a oeuvr\u00e9 pour que le financement d&#039;\u00e9tude sur la cellule humaine ne soit pas attribu\u00e9 au Professeur Aubineau ? Les travaux de cet \u00e9minent m\u00e9decin sur le rat ont pourtant montr\u00e9 des m\u00e9canismes favorisant le d\u00e9veloppement de cancer. Par ailleurs l&#039;Anses, et la DGCCRF (son texte publi\u00e9 le 12 mai 2016) ont \u00e9t\u00e9 bien l\u00e9g\u00e8res dans l&#039;\u00e9valuation d&#039;une douzaine de moyens de protection commercialis\u00e9s sur le net (Patch \u00e0 centrer ou pas sur l&#039;antenne du portable, \u00e9crans ou bo\u00eetiers blind\u00e9s) :  la liste des marque et mod\u00e8les de &quot;bidules &quot; pour lesquels des all\u00e9gations mensong\u00e8res a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie fin 2015 n&#039;est toujours pas publique, ce qui est scandaleux ! De m\u00eame le ou les mod\u00e8les pour lesquels une r\u00e9duction effective et significative du DAS a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e par un laboratoire ind\u00e9pendant agr\u00e9\u00e9 COFRAC pour la mesure du DAS ne nous sont pas indiqu\u00e9s. L&#039;ANSES persiste dans sa recommandation d&#039;utiliser une oreillette mais pourtant ce n&#039;est pas la panac\u00e9e : de l&#039;\u00e9nergie \u00e9lectromagn\u00e9tique est souvent ainsi amen\u00e9e par le c\u00e2blage jusqu&#039;au creux de l&#039;oreille (seules les oreillettes avec rallonge acoustique \u00e0 air incluse sont sures). Enfin selon mes informations, on sait maintenant que le DAS n&#039;est pas le param\u00e8tre le plus pertinent, bien que recommand\u00e9 par l&#039;OMS, et l&#039;ANSES en France, il n&#039;est pourtant pas trop tard pour  que ces organismes sachent \u00e9voluer vers plus pertinent.\nDAS dans catalogue 06 2016  : 1 portable avec 1 DAS de 1,4  (on revient 10 ans en arri\u00e8re) et un novateur de 0,112.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/pmk001"},{"@type":"Comment","name":"firme","description":"Genre, les \u00e9tudes manquent, continuer \u00e0 nous prendre pour des c...\n","url":0},{"@type":"Comment","name":"Meiteisho","description":"Alain PRIVAT , avez vous des liens vers de telles \u00e9tudes ? Comment ces &quot;\u00e9tudes &quot; ont elle \u00e9t\u00e9s \u00e9touff\u00e9s ?\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/meiteisho"},{"@type":"Comment","name":"gatita13","description":"POGNON d&#039;abord, n\u00e9o lib\u00e9ralisme voyou et brutal avant la sant\u00e9 publique et le bien-\u00eatre des peuples.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/caroline-avenier"},{"@type":"Comment","name":"Michel167382","description":"Faut-il laisser la responsabilit\u00e9 aux Parents d&#039;\u00e9duquer leurs enfants? Si oui, ce qui semble pr\u00e9f\u00e9rable, ont-ils toutes les cartes en mains pour promouvoir une \u00e9ducation de qualit\u00e9, apr\u00e8s des dizaines d&#039;ann\u00e9es de d\u00e9rives \u00e0 la Dolto? Oui, le portable est dangereux \u00e0 tous les \u00e2ges de la vie, mais pas pour les m\u00eames raisons! Pour les petits, il perturbe l&#039;\u00e9volution c\u00e9r\u00e9brale! Pour les ados, il cr\u00e9\u00e9 un environnement irr\u00e9el, un regroupement de pens\u00e9es sans contr\u00f4le parental, une bulle virtuelle n\u00e9faste! Plus tard, le raisonnement, les facult\u00e9s de discussion, les confrontations verbales des id\u00e9es sont balay\u00e9s! On aurait pu penser que ce ne serait qu&#039;une mode! Mais les marchands de soupes ont pris les choses en main, cr\u00e9ant artificiellement des besoins, enfermant le jugement personnel dans un comportement de groupe! Allez reprendre la main apr\u00e8s de telles d\u00e9rives commerciales!! Bient\u00f4t, tout le monde sera inform\u00e9 de tout sur son voisin, mais pourquoi en faire?\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/michel167382-267823"},{"@type":"Comment","name":"Photo73","description":"Pour comparer l&#039;effet sur une population sans et une population avec t\u00e9l\u00e9phone mobile, c&#039;est tr\u00e8s difficile vu que presque tout le monde en a un. La population &quot;z\u00e9ro&quot; de r\u00e9f\u00e9rence n&#039;existe plus.\nJe parle d&#039;effets palpables (cognitifs, sommeil, attention, ...), pas d&#039;\u00e9chauffement du cerveau (utiliser le kit main libre, jamais le t\u00e9l\u00e9phone en voiture (surtout en roulant), \u00e7a fait cage de Faraday et emp\u00eache les sondes de sortir, le GSM doit pousser la puissance \u00e0 fond pour communiquer avec l&#039;antenne relais la plus proche)).\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/paul-raimond"},{"@type":"Comment","name":"WhateverWorks","description":"A part mettre son enfant dans le four micro-ondes il n&#039;y a aucun danger.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/whateverworks"},{"@type":"Comment","name":"CoolDK","description":"Et l&#039;arriv\u00e9e des compteurs Linky ne va rien arranger. C&#039;est toute l&#039;habitation qui va devenir via le circuit \u00e9lectrique un champs \u00e9lectromagn\u00e9tique. Bonjour les d\u00e9g\u00e2ts. et dire que la province du Saskatchewan au canada exige leur retrait!\nEnfin, chacun peut le refuser et de nombreux groupes d&#039;opposition existent partout en France.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/cooldk-0"},{"@type":"Comment","name":"Alain PRIVAT","description":"Il existe \u00e9videmment des \u00e9tudes s\u00e9rieuses, consid\u00e9r\u00e9es comme telles par la communaut\u00e9 scientifique internationale, qui d\u00e9montrent la nocivit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones portables pour le cerveau. Ces \u00e9tudes, et leur poursuite, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s par le lobby de l&#039;industrie des t\u00e9l\u00e9phones .\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/alain-privat"},{"@type":"Comment","name":"corsaire48","description":"Vous ne pensez pas que les parents sont responsables quand leurs enfants utilisent tout jeunes un portable ?\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/bernard-aubert"},{"@type":"Comment","name":"Meiteisho","description":"&quot;Pas de consensus scientifique&quot;\nMou\u00e9, enfin on a pas r\u00e9ussi jusque la a prouver les effets nocifs des ondes, si ce n&#039;est des effets nocebo.\nallez vous demander aux scientifiques de d\u00e9montrer l&#039;inexistence de Dieu?\nC&#039;est a ceux qui affirment que les ondes sont dangereuses d&#039;apporter des preuves\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/meiteisho"},{"@type":"Comment","name":"laveugle","description":"\u00abIl n&#039;y a pas de r\u00e9sultat qui \u00e9merge du bruit de fond global \u00bb\nCeci est paradoxalement un r\u00e9sultat ! Tr\u00e8s grossi\u00e8rement , lorsque le signal ne se distingue pas du bruit  c&#039;est qu&#039;il n&#039;y a pas de signal\nDonc les &quot;ondes mal\u00e9fiques &quot; n&#039;ont pas d&#039;action mesurable sur la sant\u00e9\nPar contre rester scotch\u00e9 sur un appareil qui absorbe leur attention au lieu de s\u2019int\u00e9resser au monde qui les entoure ne peut pas \u00eatre une bonne fa\u00e7on d\u2019\u00e9veiller l&#039;esprit des jeunes enfants\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/laveu-gle"}],"publisher":{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"Organization","name":"Le Figaro","url":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/","logo":{"type":"ImageObject","url":"http:\/\/a.f1g.fr\/assets-img\/i\/f\/m150.png"}},"keywords":"relation familiale, \u00e9ducation, famille, droit de la famille, budget, maison, retraite, actualit\u00e9, sant\u00e9, forme, grossesse, b\u00e9b\u00e9, info beaut\u00e9, info grossesse, allocations familiales, allocations grossesse, aides sociales pour les enfants, prestations socia","author":[{"type":"Person","name":"Marielle Court","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/marielle-court"}],"url":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/actualite\/2016\/07\/08\/25183-ondes-enfants-etudes-manquent","datePublished":"2016-07-08T00:00:00+02:00","dateModified":"2016-07-08T00:00:00+02:00","description":"L'Agence sanitaire fran\u00e7aise constate l'absence de consensus scientifique sur l'exposition des plus jeunes.","articleBody":" Le \u00abbabyphone\u00bb est pos\u00e9 sur la table de chevet. Quoi de plus rassurant pour des parents inquiets du sommeil de leur petit dernier. Au salon, les a\u00een\u00e9s se chamaillent en jouant avec les talkies-walkies. Quant \u00e0 la jeune adolescente, elle se concentre sur le t\u00e9l\u00e9phone portable qu'elle vient d'obtenir et dont elle d\u00e9couvre avec bonheur l'usage illimit\u00e9\u2026 La famille est totalement fictive mais le tableau, r\u00e9aliste. Et c'est \u00abcet usage pr\u00e9coce des dispositifs radio\u00e9lectriques par les enfants et la longue exposition qui en r\u00e9sultera une fois adultes\u00a0\u00bb qui a conduit l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses) -\u00a0saisie par les pouvoirs publics\u00a0- \u00e0 se pencher sur les cons\u00e9quences que cela pouvait avoir en mati\u00e8re de sant\u00e9. Et leurs conclusions, sans \u00eatre inqui\u00e9tantes, ne permettent malheureusement pas de lever tous les doutes, car le sujet est loin d'avoir \u00e9t\u00e9 suffisamment explor\u00e9. \u00abLes enfants forment par ailleurs une population particuli\u00e8rement sensible en raison notamment du fait qu'ils sont en cours de d\u00e9veloppement de leurs organes et de leurs fonctions physiologiques\u00a0\u00bb, explique le rapport d'expertise de l'Agence publi\u00e9 ce matin. Des enfants qui sont soumis \u00e0 diverses sources de rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique pr\u00e9sentes dans l'environnement.Des effets sur la m\u00e9moire    La premi\u00e8re cons\u00e9quence possible \u00abde l'exposition aux radiofr\u00e9quences\u00bb serait un effet \u00absur le bien-\u00eatre des enfants\u00a0\u00bb et surtout \u00absur leurs fonctions cognitives (m\u00e9moire, fonctions ex\u00e9cutives, attention\u2026)\u00bb. Une grande majorit\u00e9 des \u00e9tudes s'int\u00e9ressant surtout aux cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et peu d'enfants ayant un t\u00e9l\u00e9phone avant 6\u00a0ans, \u00ables \u00e9tudes portant sur les enfants plus \u00e2g\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 prises en compte pour \u00e9tudier les effets aux radiofr\u00e9quences\u00bb, pr\u00e9cise l'Anses. En ce qui concerne les fonctions cognitives, \u00abtoutes les \u00e9tudes ne sont pas forc\u00e9ment coh\u00e9rentes mais elles mettent en \u00e9vidence des effets sur la m\u00e9moire\u00a0\u00bb, commente Olivier Merckel, chef de l'unit\u00e9 Agents physiques \u00e0 l'Anses. On peut citer par exemple une \u00e9tude o\u00f9 les scientifiques fixent un t\u00e9l\u00e9phone aux oreilles d'enfants, sans que ceux-ci sachent s'ils sont en \u00e9tat de marche ou pas, avant d'\u00eatre soumis \u00e0 des tests. R\u00e9sultat: \u00e0 court terme, les enfants \u00e9quip\u00e9s d'un vrai t\u00e9l\u00e9phone avaient un temps de r\u00e9action am\u00e9lior\u00e9 mais une qualit\u00e9 de r\u00e9ponses d\u00e9grad\u00e9e. \u00abCe qui est compliqu\u00e9, explique Olivier Merckel, c'est qu'il est tr\u00e8s difficile de faire de grandes \u00e9tudes au long cours sur ces effets.\u00bb Car une mesure pr\u00e9cise de l'exposition n\u00e9cessiterait de disposer d'un enregistrement permanent du niveau d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e9mises par le t\u00e9l\u00e9phone. \u00abOn peut dire au mieux combien un t\u00e9l\u00e9phone peut \u00e9mettre au maximum mais pas r\u00e9ellement \u00e0 quoi la personne est expos\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise encore le chercheur.\u00abPas de r\u00e9sultat qui \u00e9merge du bruit de fond global\u00bb La deuxi\u00e8me grande cons\u00e9quence soulign\u00e9e par le rapport est \u00e0 la fois moins spectaculaire et plus inqui\u00e9tante: la litt\u00e9rature scientifique internationale \u00abne permet pas de conclure \u00e0 l'existence ou non d'effets des radiofr\u00e9quences chez l'enfant sur le comportement, les fonctions auditives, le d\u00e9veloppement, le syst\u00e8me de reproduction, le syst\u00e8me immunitaire et la toxicit\u00e9 syst\u00e9mique ni d'effets canc\u00e9rog\u00e8nes ou t\u00e9ratog\u00e8nes\u00a0\u00bb, note-t-il. Et ce pour des raisons que l'on peut grossi\u00e8rement r\u00e9sumer ainsi: soit il y a trop peu d'\u00e9tudes concluantes, soit elles sont de m\u00e9diocre qualit\u00e9, soit elles sont contradictoires. \u00abIl n'y a pas de r\u00e9sultat qui \u00e9merge du bruit de fond global\u00a0\u00bb, constate Olivier Merckel. De ces travaux, l'Anses tire plusieurs recommandations. Elle demande \u00e0 ce que l'ensemble des dispositifs radio\u00e9lectriques, notamment ceux destin\u00e9s aux enfants, soient soumis aux m\u00eames obligations (contr\u00f4les, niveaux d'exposition et information) que les t\u00e9l\u00e9phones. Elle insiste aussi pour que les valeurs limites d'exposition r\u00e9glementaires soient \u00e9tablies en fonction \u00abdes conditions raisonnables d'utilisation des appareils\u00a0\u00bb. Enfin, elle sugg\u00e8re que certaines normes r\u00e9f\u00e9rentes soient r\u00e9\u00e9valu\u00e9es. Et, dernier conseil: \u00abr\u00e9duire l'exposition des enfants aux t\u00e9l\u00e9phones mobiles\u00a0\u00bb.  LA R\u00c9DACTION VOUS CONSEILLE: Est-il dangereux de radiographier les enfants?\u00a0Comment se prot\u00e9ger des ondes chez soi?\u00a0","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/actualite\/2016\/07\/08\/25183-ondes-enfants-etudes-manquent"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"Organization","name":"Le Figaro","url":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/","logo":{"type":"ImageObject","url":"http:\/\/a.f1g.fr\/assets-img\/i\/f\/m150.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/lefigaro","https:\/\/twitter.com\/Le_Figaro","https:\/\/plus.google.com\/+LeFigaro\/posts","http:\/\/instagram.com\/lefigarofr","https:\/\/www.youtube.com\/user\/lefigaro","http:\/\/lefigaro-photos.tumblr.com\/"]}]
  </script>

                <script>

    dataLayer = [{
        "BU_siteName" : "sante.lefigaro.fr",
        "BU_environnement" : "production",
        "BU_level1" : "Actualité Santé",
        "BU_level2" : "Famille",
        "BU_level3" : "",
        "BU_pageCategory" : "article",
        "BU_websiteVersion" : "",
        "BU_userAgent" : "",
        "BU_pageType" : "classique",
        "BU_author" : "Marielle Court",
        "BU_theme" : "",
        "BU_idArticle" : "25183",
        "BU_tagName1" : "biopsie transjugulaire",
        "BU_tagName2" : "",
        "BU_tagName3" : "",
        "BU_subscriptionContentState" : "",
        "BU_subscriptionContentType" : "gratuit",
        "BU_FigCCM1" : "",
        "BU_FigCCM2" : "",
        "BU_userStatus" : "",
        "BU_subscription" : "",
        "BU_orientation" : ""
    }];
</script>


<script src="datalayer-provider.js"></script>
<script>

    var jsDataLayer = new DataLayerProvider();
    jsDataLayer.init({
                    isPremium: false,
                customEvents: true,
    });
    dataLayer.push(jsDataLayer.getDataBU());
</script>

                <!-- Google Tag Manager -->

<script>(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&l='+l:'';j.async=true;j.src=
'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
})(window,document,'script','dataLayer','GTM-KJK72HJ');</script>
        
<!-- End Google Tag Manager -->

    <meta content="app-id=319557427" name="apple-itunes-app"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=51758&amp;offer_id=339516" name="apple-itunes-app-tracking"><meta content="app-id=366972214" name="apple-itunes-app-tab"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=63542" name="apple-itunes-app-tab-tracking"><meta content="app-id=fr.playsoft.lefigarov3" name="google-play-app"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=64928&amp;offer_id=339514" name="google-play-app-tracking"><meta content="app-id=fr.playsoft.lefigarov3" name="google-play-app-tab"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=64928&amp;offer_id=339514" name="google-play-app-tab-tracking"><script src="smarttag.js" async="" type="text/javascript"></script><script src="102425" type="text/javascript"></script><script src="user_graph" type="text/javascript"></script><script src="Biopsie%20transjugulaire" type="text/javascript"></script><script src="102425" type="text/javascript"></script><script src="user_graph" type="text/javascript"></script><script src="Biopsie%20transjugulaire" type="text/javascript"></script><script src="untitled" type="text/javascript"></script>
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="25183-ondes-enfants-etudes-manquent.css" media="all">
</head>
<body class="fig-body page-type page-type--article">
                <!-- Google Tag Manager (noscript) -->

<noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-KJK72HJ"
height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript>
        
<!-- End Google Tag Manager (noscript) -->

        <a href="#fig-page" class="fig-skip-main">Aller au contenu</a>
                
        <div class="layout-container">
          <div id="block-blocheaderfigaro">
  
    
      




                    
<header id="fig-header" class="figh js-figh-cookie">
<div class="figh__container">
    <div class="figh-nielsen figh-nielsen--with-abo">
    <ul class="figh-nielsen__list">
            <li class="figh-nielsen__item">
            <a target="_top" title="lefigaro.fr" href="http://www.lefigaro.fr/">
                <i class="figh-icon-nielsen-home figh-nielsen__home"></i>
            </a>
        </li>
                        <li class="figh-nielsen__item" data-id="37483">
            <a target="_top" title="Actu" href="http://www.lefigaro.fr/">Actu</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37514">
            <a title="Le Scan Politique" href="http://www.lefigaro.fr/politique/le-scan">Le Scan Politique</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37518">
            <a title="International" href="http://www.lefigaro.fr/international/">International</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37484">
            <a target="_top" title="Economie" href="http://www.lefigaro.fr/economie">Economie</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37494">
            <a target="_top" title="Bourse" href="http://bourse.lefigaro.fr/">Bourse</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37519">
            <a target="_top" title="Décideurs" href="http://www.lefigaro.fr/decideurs/">Décideurs</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37520">
            <a target="_top" title="Le Scan Eco" href="http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/">Le Scan Eco</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37485">
            <a target="_top" title="Sport24" href="http://sport24.lefigaro.fr/">Sport24</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37515">
            <a title="Le Scan Sport" href="http://sport24.lefigaro.fr/le-scan-sport">Le Scan Sport</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37486">
            <a target="_top" title="Culture" href="http://www.lefigaro.fr/culture">Culture</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37487">
            <a target="_top" title="Lifestyle" href="http://www.lefigaro.fr/lifestyle/">Lifestyle</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37488">
            <a target="_top" title="Madame" href="http://madame.lefigaro.fr/">Madame</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37489">
            <a target="_top" title="Figaro Store" href="http://boutique.lefigaro.fr/#xtor=AD-183">Figaro Store</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37490">
            <a target="_top" title="FigaroTV" href="http://video.lefigaro.fr/">FigaroTV</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37497">
            <a target="_top" title="TVMag" href="http://tvmag.lefigaro.fr/">TVMag</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37491">
            <a target="_top" title="Santé" href="http://sante.lefigaro.fr/">Santé</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37492">
            <a target="_top" title="Etudiant" href="http://etudiant.lefigaro.fr/">Etudiant</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37512">
            <a target="_top" title="Figarochic.cn" href="http://www.figarochic.cn/">Figarochic.cn</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37493">
            <a target="_top" title="Histoire" href="http://www.lefigaro.fr/histoire/">Histoire</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37517">
            <a target="_top" title="Immobilier" href="http://immobilier.lefigaro.fr/">Immobilier</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37495">
            <a target="_top" title="Nautisme" href="http://nautisme.lefigaro.fr/">Nautisme</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37496">
            <a target="_top" title="Golf" href="http://golf.lefigaro.fr/">Golf</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37498">
            <a target="_top" title="Figaroscope" href="http://evene.lefigaro.fr/">Figaroscope</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37499">
            <a target="_top" title="Voyage" href="http://voyage.lefigaro.fr/">Voyage</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37500">
            <a target="_top" title="Enchères" href="http://encheres.lefigaro.fr/">Enchères</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37501">
            <a target="_top" title="Vin" href="http://avis-vin.lefigaro.fr/">Vin</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37516">
            <a target="_top" title="Jardin" href="http://www.lefigaro.fr/jardin/">Jardin</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37502">
            <a target="_top" title="Météo consult" href="http://france.meteoconsult.fr/meteo-france/prevision_meteo_france.php">Météo consult</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37513">
            <a target="_top" title="Annuaire santé avec PagesJaunes" href="http://annuaire.lefigaro.fr/">Annuaire santé avec PagesJaunes</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37503">
            <a target="_top" title="Le particulier" href="http://www.leparticulier.fr/">Le particulier</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37504">
            <a target="_top" title="Cadremploi" href="http://www.cadremploi.fr/">Cadremploi</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37505">
            <a target="_top" title="La chaine météo" href="http://france.lachainemeteo.com/meteo-france/previsions-meteo-france-0.php">La chaine météo</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37506">
            <a target="_top" title="Keljob" href="http://www.keljob.com/">Keljob</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37507">
            <a target="_top" title="Kelformation" href="http://www.kelformation.com/">Kelformation</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37508">
            <a target="_top" title="Explorimmo" href="http://www.explorimmo.com/">Explorimmo</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37509">
            <a target="_top" title="Propriétés Le Figaro" href="http://proprietes.lefigaro.fr/">Propriétés Le Figaro</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37510">
            <a target="_top" title="Ticketac" href="http://www.ticketac.com/">Ticketac</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37511">
            <a target="_top" title="Cplussur" href="http://cplussur.lefigaro.fr/">Cplussur</a>
        </li>
                </ul>
    <div class="figh-nielsen__scroll">
        <div class="figh-nielsen__scroll-container">
            <i class="figh-nielsen__button--left figh-icon-nielsen-left js-nielsen-bar-btn js-nielsen-bar-btn-left js-fig-nielsen__button--inactive"></i>
            <i class="figh-nielsen__button--right figh-icon-nielsen-right figh-nielsen__button--active js-fig-nielsen__button--active js-nielsen-bar-btn-right"></i>
        </div>
    </div>
            <div class="figh-abo-container">
            <span class="figh-abo-logo"></span>
            <a href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer?origine=VWH16001&amp;xtor=AD-726" class="figh-abo-button">Abonnez-vous</a>
        </div>
    </div>
    <div id="social-block" class="js-reader-collapsed js-figh-panel figh-social figh-social--collapsed">
    <div class="figh-social__container js-figh-social__container">
        <ul class="figh-social__list js-figh-social__list">
                            <li class="figh-social__item js-figh-social__item" data-id="8846" title="Facebook">
                    <a href="https://www.facebook.com/LeFigaroSante/" target="_top" title="Facebook">
                        <i class="figh-social__link-icon figh-icon-facebook" style="background-color: rgb(59, 88, 152);"></i>Facebook</a>
                </li>
                            <li class="figh-social__item js-figh-social__item" data-id="8847" title="Twitter">
                    <a href="https://twitter.com/LeFigaro_Sante" target="_top" title="Twitter">
                        <i class="figh-social__link-icon figh-icon-twitter" style="background-color: rgb(80, 171, 241);"></i>Twitter</a>
                </li>
                            <li class="figh-social__item js-figh-social__item" data-id="8848" title="Newsletter">
                    <a href="http://plus.lefigaro.fr/newsletter" target="_top" title="Newsletter">
                        <i class="figh-social__link-icon figh-icon-envelope-o" style="background-color: orange;"></i>Newsletter</a>
                </li>
                    </ul>
        <div class="figh-social__scroll js-figh-social__scroll">
            <div class="figh-social__scroll-container">
                <i class="figh-social__button--left figh-icon-nielsen-left js-social-bar-btn js-social-bar-btn-left js-fig-social__button--inactive"></i>
                <i class="figh-social__button--right figh-icon-nielsen-right js-social-bar-btn figh-social__button--active js-fig-social__button--active js-social-bar-btn-right"></i>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>
            <div class="figh-search js-figh-search-block">
            <form class="figh-search__container js-figh-search__container" action="http://recherche.lefigaro.fr/recherche/%7B%7Becrivez%7D%7D/?publication=sante.lefigaro.fr" role="search" method="GET">
                <input class="figh-search__input js-figh-search__input" placeholder="Recherchez parmi les actualités du Figaro" name="ecrivez" type="text">
                null                <button class="figh-search__btn js-figh-search__btn">Rechercher</button>
            </form>
        </div>
        <div class="figh__full full">
        <div class="figh__left-side figh-menu">
            <a class="figh-menu-item figh-menu-item--nav js-figh-open-close-nav js-figh-btn-nav" title="Voir les rubriques">
                <span class="figh-menu-item__container figh-menu-item__container--no-border">
                    <span class="burger">
                        <i></i>
                                                                    </span>
                    <br>Menu</span>
            </a>
                                </div>
        <div class="figh__right-side figh-menu">
                            <a class="figh-menu-item js-figh-menu-item__social">
                    <i class="figh-icon-angle-up"></i>
                    <span class="figh-menu-item__container figh-menu-item__container--no-border">
                        <i class="figh-icon--big figh-icon-suivre"></i><br>Suivre</span>
                </a>
                                        <a class="figh-menu-item js-figh-search">
                    <i class="figh-icon-angle-up"></i>
                    <span class="figh-menu-item__container ">
                        <i class="figh-icon--big figh-icon-recherche"></i><br>Recherche</span>
                </a>
            
                        <a data-appid="81325031242245596367369127435013" data-linkkey="0" data-update="0" data-public="0" data-formlevel="light" data-type="action" class="figh-menu-item figh-connexion js-figh-signin fpAuth fp-auth-known-elements">
                <i class="figh-icon-angle-up"></i>
                <span class="figh-menu-item__container">
                    <i class="figh-icon--big figh-icon-connexion"></i><span class="figh-connection-label"><br>Connexion</span></span>
            </a>
            
        </div>
        <div class="figh__middle-side middle_side">
            <div class="figh-logo" role="main">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/">
                    <img class="figh-logo__desktop" src="sante-v2-desktop.svg" alt="Santé v2">
                    <img class="figh-logo__tablette" src="sante-v2-tablette.svg" alt="Santé v2">
                    <img class="figh-logo__mobile" src="sante-v2-mobile.svg" alt="Santé v2">
                </a>
            </div>
                 
    <div class="figh-keyword">
        <ul class="figh-keyword__list">
                                            <li data-id="12130" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/medecine" title="Médecine">

                                                Médecine
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12129" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique" title="Santé Publique">

                                                Santé Publique
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12132" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre" title="Bien-être">

                                                Bien-être
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12134" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/social/enfance-famille" title="Famille">

                                                Famille
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12135" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/sexualite" title="Sexualité">

                                                Sexualité
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12131" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/psychologie" title="Psychologie">

                                                Psychologie
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12133" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/nutrition-aliments" title="Nutrition">

                                                Nutrition
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12128" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link figh-keyword__link--highlighted" href="http://sante.lefigaro.fr/medicaments" title="Médicaments">
                        <i class="figh-icon-search"></i>                         Médicaments
                    </a>
                </li>
                                    </ul>
        <a class="figh-keyword__link figh-keyword__link--more js-figh-open-close-nav" title="Afficher le menu">
            <i class="figh-icon-custom-plus"></i>
        </a>
    </div>

            <script>

            function onClickScript(index) {
                switch(index) {
                                            default:
                            break;
                }
            }
        </script>
            </div>
    </div>
</div>
<div class="collapsed_content figh-collapse--with-abo">
    <a class="btn js-figh-open-close-nav figh-collapse__nav-btn">
        <i class="burger"><i></i></i><span>Menu</span>
    </a>
    <div class="figh-collapse__logo">
        <a href="http://sante.lefigaro.fr/">
            <img class="figh-logo--collapse" src="sante-v2-collapse.svg" alt="Santé v2">
        </a>
    </div>
            <div class="figh-abo-container">
                        <a href="http://premium.lefigaro.fr/" class="figh-abo__link">Premium</a> <a href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer?origine=VWH16002&amp;xtor=AD-727" class="figh-abo-button">Abonnez-vous</a>
        </div>
    </div>
<div id="left-panel" class="figh-left-panel">
    <div class="mobile-only js-figh-mobile-menu figh-mobile-menu figh-mobile-menu--collapsed">
        <a class="figh-mobile-menu__item js-figh-mobileburger ">
            <span class="figh-mobile-menu__item-container">
                <i class="burger"><i></i></i><br>Menu</span>
        </a>
                                <a data-appid="81325031242245596367369127435013" data-linkkey="1" data-update="0" data-public="0" data-formlevel="light" data-type="action" class="figh-mobile-menu__item figh-connexion js-figh-signin fpAuth fp-auth-known-elements">
             <span class="figh-mobile-menu__item-container figh-menu-item__container--no-border">
                <i class="figh-icon--big figh-icon-connexion"></i>
             </span>
        </a>
    </div>
    <div id="left_menu" class="js-nav-collapsed figh-nav figh-nav--collapsed" data-id="1" data-level="0">
                <div class="mobile-only figh-mobile-search">
            <form class="figh-search__container js-figh-search__container" action="http://recherche.lefigaro.fr/recherche/%7B%7Becrivez%7D%7D/?publication=sante.lefigaro.fr" role="search" method="GET">
                <input class="figh-search__input js-figh-search__input--mobile" placeholder="Recherchez parmi les actualités du Figaro" name="ecrivez" type="text">
                null
                <button class="figh-search__btn js-figh-search__btn">
                    <i class="figh-icon-search"></i>
                </button>
            </form>
        </div>
                <nav class="js-figh-treenode-container figh-treenode">
            <ul class="figh-treenode__level figh-treenode__level--0">
            <li data-id="2" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Actualité" href="http://www.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                     figh-treenode__link--bold">

                                            Actualité
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                 figh-treenode__expander--open"></span>
                            </div>
                            <ul class="figh-treenode__level figh-treenode__level--1">
            <li data-id="1641" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Élection présidentielle" href="http://www.lefigaro.fr/elections/presidentielles/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Élection présidentielle
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1473" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Le Figaro Premium" href="http://premium.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Le Figaro Premium
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1400" class="figh-treenode__item
                 figh-treenode__item--hide-premium                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Abonnez-vous" href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer?origine=VWH16004&amp;xtor=AD-460" class="figh-treenode__link
                                         figh-treenode__link--ad                                        ">
                                            <span class="figh-icon-ad" style="background-color: rgb(214, 164, 97);"></span>
                                            Abonnez-vous
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="4" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="International" href="http://www.lefigaro.fr/international/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            International
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="5" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Politique" href="http://www.lefigaro.fr/politique/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Politique
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="6" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Le Scan Politique" href="http://www.lefigaro.fr/politique/le-scan/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Le Scan Politique
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="19" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Société" href="http://www.lefigaro.fr/actualite-france/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Société
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="533" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Vox" href="http://www.lefigaro.fr/vox/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Vox
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="514" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Etudiant" href="http://etudiant.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Etudiant
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="21" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Science &amp; Environnement" href="http://www.lefigaro.fr/sciences/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Science &amp; Environnement
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="20" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Tech &amp; Web" href="http://www.lefigaro.fr/secteur/high-tech/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Tech &amp; Web
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="95" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Figaro Magazine" href="http://www.lefigaro.fr/lefigaromagazine/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Magazine
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="513" class="figh-treenode__item
                                 figh-treenode__item--root-node">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                 figh-treenode__item-wrapper--root-node                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Santé" href="http://sante.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                     figh-treenode__link--root-node                                                             figh-treenode__link--bold">

                                            Figaro Santé
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                         figh-treenode__expander--root-node                         figh-treenode__expander--open"></span>
                            </div>
                            <ul class="figh-treenode__level figh-treenode__level--2">
            <li data-id="1655" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Actualité Santé" href="http://sante.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Actualité Santé
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1656" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Forme et bien être" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Forme et bien être
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1657" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Famille" href="http://sante.lefigaro.fr/social/enfance-famille" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Famille
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1658" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Médecine" href="http://sante.lefigaro.fr/medecine" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Médecine
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1659" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Nutrition" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/nutrition-aliments" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Nutrition
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1660" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Psychologie" href="http://sante.lefigaro.fr/psychologie" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Psychologie
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1661" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Sexualité" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/sexualite" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Sexualité
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1662" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Santé publique" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Santé publique
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1518" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Médicaments" href="http://sante.lefigaro.fr/medicaments/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Médicaments
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1693" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Apnée du sommeil" href="http://sante.lefigaro.fr/dossier/dormir-sans-reposer-comment-soigner-le-syndrome-d-apnees-du-sommeil" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Apnée du sommeil
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="566" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="L'encyclopédie santé" href="http://sante.lefigaro.fr/sante/organe" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            L'encyclopédie santé
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="567" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Mieux-être" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/sports" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Mieux-être
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="568" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Social" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Social
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
    </ul>                    </li>
            <li data-id="540" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Live / vidéos" href="http://video.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Live / vidéos
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1158" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Blogs" href="http://www.lefigaro.fr/blogs/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Blogs
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1161" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Diaporamas" href="http://www.lefigaro.fr/photos/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Diaporamas
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1160" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Infographies" href="http://plus.lefigaro.fr/tag/infographie" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Infographies
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1224" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Toute l'actu" href="http://www.lefigaro.fr/actualites-a-la-une/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Toute l'actu
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1582" class="figh-treenode__item
                 figh-treenode__item--hide-premium                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Naturellement mieux" href="http://naturellementmieux.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                         figh-treenode__link--ad                                        ">
                                            <span class="figh-icon-ad" style="background-color: rgb(18, 115, 181);"></span>
                                            Naturellement mieux
                </a>
                            </div>
                    </li>
    </ul>                    </li>
            <li data-id="96" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Economie" href="http://www.lefigaro.fr/economie/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Economie
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="157" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Sport" href="http://sport24.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Sport
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="252" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Culture" href="http://www.lefigaro.fr/culture/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Culture
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="354" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Lifestyle" href="http://www.lefigaro.fr/lifestyle/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Lifestyle
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="417" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Madame" href="http://madame.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Madame
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="464" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Le Figaro Premium" href="http://www.lefigaro.fr/mon-figaro" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Le Figaro Premium
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="465" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Services" href="http://www.lefigaro.fr/services/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Services
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="472" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Tous les sites du Figaro" href="http://www.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Tous les sites du Figaro
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1191" class="figh-treenode__item
                 figh-treenode__item--hide-premium                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Abonnez-vous" href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer" class="figh-treenode__link
                                         figh-treenode__link--ad                     figh-treenode__link--upper                    ">
                                            <span class="figh-icon-ad" style="background-color: rgb(199, 153, 0);"></span>
                                            Abonnez-vous
                </a>
                            </div>
                    </li>
    </ul>        </nav>

    </div>
        <div id="signin-block" class="figh-sign-in js-figh-signin-block mobile-only">
        <div class="figh-sign-in__container">
        </div>
    </div>
</div>
<div id="right-panel" class="figh-right-panel figh-logged figh-logged--collapsed">
    <div class="figh-logged__container">
        <ul class="figh-user-menu-liste1 figh-logged__list figh-logged__list--bold"></ul>
        <ul class="figh-user-menu-liste2 figh-logged__list"></ul>
        <ul class="figh-user-menu-liste3 figh-logged__list"></ul>
        <ul class="figh-user-menu-liste4 figh-logged__list"></ul>
    </div>
</div>
<div class="header-placeholder"></div>
</header>
            
    <script id="fig-header-script">

    var headerRootNodeId = '513';
    var headerId = '94';
    var treeNodeCacheKiller = '6e664';

            
                var headerLogoNoSvg = '//a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/sante-v2-fallback.svg';
                                        
                    var treenode_html_url = '//a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/header-treenode.js';
    
    var headerGaVarName = false;
    
    


var injectNewMeta = function(name, content) {
    var eHead = document.getElementsByTagName('head')[0];
    if (!eHead) return;
    // TODO : control if the meta already exist
    var eMeta = document.createElement('meta');
    eMeta.setAttribute('name', name);
    eMeta.setAttribute('content', content);
    eHead.appendChild(eMeta);
    return;
};

                        injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp', "app-id=319557427");
                            injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D51758\x26offer_id\x3D339516");
            
                        injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp\x2Dtab', "app-id=366972214");
                            injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp\x2Dtab\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D63542");
            
                        injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp', "app-id=fr.playsoft.lefigarov3");
                            injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D64928\x26offer_id\x3D339514");
            
                        injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp\x2Dtab', "app-id=fr.playsoft.lefigarov3");
                            injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp\x2Dtab\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D64928\x26offer_id\x3D339514");
            
    
    



    
    
    
    
    
    
var options = {
    "title": "Le Figaro",     "author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro",     "price": "GRATUIT",     "priceText": "",     "icon": "//a.f1g.fr/assets-img/favicons/apple-touch-icon-144x144.png",     "button": " T\u00E9l\u00E9charger",     "appStoreLanguage": "fr",     "iphoneConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x20\x3A\x20toute\x20l\u2019actualit\u00E9\x20au\x20quotidien\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "ipadConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "androidConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "Gratuit","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "androidTabsConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "windowsPhoneConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "\x2F\x2Fa.f1g.fr\x2Fassets\x2Dimg\x2Ffavicons\x2Fapple\x2Dtouch\x2Dicon\x2D144x144.png"},
    "windowsRtConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "\x2F\x2Fa.f1g.fr\x2Fassets\x2Dimg\x2Ffavicons\x2Fapple\x2Dtouch\x2Dicon\x2D144x144.png"}
};

window.loadSmartbanner = true;

</script>


  </div>



                                <div class="fig-head-pub">
                <div class=" fig-pub " id="habillage" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('habillage');
    </script>
</div>
            </div>
                                <div class="fig-head-pub">
                <div class=" fig-pub " id="mban_atf" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('mban_atf');
    </script>
</div>
            </div>
                                <div class="fig-head-pub">
                <div class=" fig-pub " id="intrusif" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('intrusif');
    </script>
</div>
            </div>
            

        

          <div id="block-contenudelapageprincipale">
  
    
      



<div class="fig-page " id="fig-page" data-section="Actu">
    <div class="fig-page__container" data-layout-container="">
                
                    <div class="fig-page__main-content">
        
                

        <div class="fig-page__col-left fig-page__col-left--padded fig-type-content">
                    <nav>
    <ol class="fig-breadcrumb" itemscope="" itemtype="http://schema.org/BreadcrumbList">
                    
                                                    
                <li class="fig-breadcrumb__item" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ListItem">
                                            <a itemprop="item" href="http://sante.lefigaro.fr/"><span itemprop="name">Actualité Santé</span></a>
                                        <meta itemprop="position" content="1">
                </li>
            
                                                    
                <li class="fig-breadcrumb__item fig-breadcrumb__item--current" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ListItem">
                                            <a itemprop="item" href="http://sante.lefigaro.fr/social/enfance-famille"><span itemprop="name">Famille</span></a>
                                        <meta itemprop="position" content="2">
                </li>
                        </ol>
</nav>
    
    <article class="fig-content" data-app-id="42241967313264082329215444751062" data-fidji-source="sante.lefigaro.fr" data-fidji-id="25183" data-comment-count="16">

                

                <h1 class="fig-main-title">Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent</h1>

                
<ul class="fig-content-metas">
            <li class="fig-content-metas__authors">Par&nbsp;
                                                                    <a class="fig-content-metas__author" href="http://plus.lefigaro.fr/page/marielle-court">

        Marielle Court
</a>                                    </li>
    
    
            <li class="fig-content-metas__pub-date">Publié
            <time datetime="2016-07-08T00:00:00+02:00">le 08/07/2016 à 00:00</time>
        </li>
    </ul>
                    
<div>
            <figure class="fig-media fig-media--type-pho fig-media--main" data-media-type="PHO" data-media-id="20160708PHOFIG00007">
                <img srcset="http://i.f1g.fr/media/ext/375x210_crop/sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHOc32e6a46-4445-11e6-928a-36f122ab6abf-805x453.jpg, http://i.f1g.fr/media/ext/680x382_crop/sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHOc32e6a46-4445-11e6-928a-36f122ab6abf-805x453.jpg" sizes="(max-width: 25.874em) 0px" class="fig-media-photo" alt="Ondes et enfants&nbsp;: les études manquent"><figcaption class="fig-media__legend">

                Les enfants sont soumis à diverses sources de rayonnement électromagnétique dès leur plus jeune âge.                <span class="fig-media__credits">TETRA / BSIP/TETRA / BSIP</span></figcaption>
        </figure>
    </div>

        
        <div class="fig-micronav__wrapper" data-component="micronav"></div>

                    <p class="fig-content__chapo">L'Agence sanitaire française constate l'absence de consensus scientifique sur l'exposition des plus jeunes.</p>
        
        <div class="fig-content__body">
            <p> Le «babyphone» est posé sur la table de chevet. Quoi de plus rassurant pour des parents inquiets du sommeil de leur petit dernier. Au salon, les aînés se chamaillent en jouant avec les talkies-walkies. Quant à la jeune adolescente, elle se concentre sur le téléphone portable qu'elle vient d'obtenir et dont elle découvre avec bonheur l'usage illimité…</p> <p>La famille est totalement fictive mais le tableau, réaliste. Et c'est «cet usage précoce des dispositifs radioélectriques par les enfants et la longue exposition qui en résultera une fois adultes&nbsp;» qui a conduit l'Agence nationale de sécurité sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses) -&nbsp;saisie par les pouvoirs publics&nbsp;- à se pencher sur les conséquences que cela pouvait avoir en matière de santé. Et leurs conclusions, sans être inquiétantes, ne permettent malheureusement pas de lever tous les doutes, car le sujet est loin d'avoir été suffisamment exploré. «Les enfants forment par ailleurs une population particulièrement sensible en raison notamment du fait qu'ils sont en cours de développement de leurs organes et de leurs fonctions physiologiques&nbsp;», explique le rapport d'expertise de l'Agence publié ce matin. Des enfants qui sont soumis à diverses sources de rayonnement électromagnétique présentes dans l'environnement.</p><h2>Des effets sur la mémoire</h2> <!--sdvD=MEDIAREF_20160708XRGFIG00008-->  <!--sdvF=MEDIAREF_20160708XRGFIG00008--> <p>La première conséquence possible «de <a href="http://madame.lefigaro.fr/bien-etre/ondes-electromagnetiques-a-la-maison-comment-sen-proteger-130115-93762">l'exposition aux radiofréquences</a>» serait un effet «sur le bien-être des enfants&nbsp;» et surtout «sur leurs fonctions cognitives (mémoire, fonctions exécutives, attention…)». Une grande majorité des études s'intéressant surtout aux conséquences sur la santé de la téléphonie mobile, et peu d'enfants ayant un téléphone avant 6&nbsp;ans, «les études portant sur les enfants plus âgés ont été prises en compte pour étudier les effets aux radiofréquences», précise l'Anses. En ce qui concerne les fonctions cognitives, «toutes les études ne sont pas forcément cohérentes mais elles mettent en évidence des effets sur la mémoire&nbsp;», commente Olivier Merckel, chef de l'unité Agents physiques à l'Anses.</p> <p>On peut citer par exemple une étude où les scientifiques fixent un téléphone aux oreilles d'enfants, sans que ceux-ci sachent s'ils sont en état de marche ou pas, avant d'être soumis à des tests. Résultat: à court terme, les enfants équipés d'un vrai téléphone avaient un temps de réaction amélioré mais une qualité de réponses dégradée. «Ce qui est compliqué, explique Olivier Merckel, c'est qu'il est très difficile de faire de grandes études au long cours sur ces effets.» Car une mesure précise de l'exposition nécessiterait de disposer d'un enregistrement permanent du niveau d'ondes électromagnétiques émises par le téléphone. «On peut dire au mieux combien un téléphone peut émettre au maximum mais pas réellement à quoi la personne est exposée&nbsp;», précise encore le chercheur.</p><h2>«Pas de résultat qui émerge du bruit de fond global»</h2> <p>La deuxième grande conséquence soulignée par le rapport est à la fois moins spectaculaire et plus inquiétante: la littérature scientifique internationale «ne permet pas de conclure à l'existence ou non d'effets des radiofréquences chez l'enfant sur le comportement, les fonctions auditives, le développement, le système de reproduction, le système immunitaire et la toxicité systémique ni d'effets cancérogènes ou tératogènes&nbsp;», note-t-il. Et ce pour des raisons que l'on peut grossièrement résumer ainsi: soit il y a trop peu d'études concluantes, soit elles sont de médiocre qualité, soit elles sont contradictoires. «Il n'y a pas de résultat qui émerge du bruit de fond global&nbsp;», constate Olivier Merckel.</p> <p>De ces travaux, l'Anses tire plusieurs recommandations. Elle demande à ce que l'ensemble des dispositifs radioélectriques, notamment ceux destinés aux enfants, soient soumis aux mêmes obligations (contrôles, niveaux d'exposition et information) que les téléphones. Elle insiste aussi pour que les valeurs limites d'exposition réglementaires soient établies en fonction «des conditions raisonnables d'utilisation des appareils&nbsp;». Enfin, elle suggère que certaines normes référentes soient réévaluées. Et, dernier conseil: «réduire l'exposition des enfants aux téléphones mobiles&nbsp;».</p> <p> <strong>LA RÉDACTION VOUS CONSEILLE:</strong> </p><p><a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2015/10/21/24236-est-il-dangereux-radiographier-enfants">Est-il dangereux de radiographier les enfants?</a>&nbsp;</p><p><a href="http://madame.lefigaro.fr/bien-etre/ondes-electromagnetiques-a-la-maison-comment-sen-proteger-130115-93762">Comment se protéger des ondes chez soi?</a>&nbsp;</p>        </div>

        
                
    </article>

    </div>
        <div class="fig-page__col-right">
        

    <div data-component="main-pub-content">
                    <div class=" fig-pub fig-pub--wrapped fig-pub--legend fig-pub--hidden" id="pave_atf" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('pave_atf');
    </script>
</div>
        
                    <div class=" fig-pub fig-pub--wrapped fig-pub--hidden" id="bloc-haut" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('bloc-haut');
    </script>
</div>
            </div>

        
</div>    </div>

    <div class="fig-page__col-full fig-page__col-full--padded" data-sticky-limit="">

        

            <div class="fig-authors fig-authors--single">
                                
<div class="fig-author">
    <input class="fig-author__toggle-info" id="fig-author__toggle-info" type="checkbox">
    <label for="fig-author__toggle-info">
        <span class="fig-author__toggle-btn"></span>
    </label>

    <div class="fig-author__infos">
                    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/marielle-court">
                                    <img class="fig-author__img" src="picture-102425-61nui9tx.jpg">
                        <div class="fig-author__name">Marielle Court</div>
                    </a>
        
                    <div class="fig-author__infos-container">
                <div>

                                            Auteur
                                                                - <a class="fig-author__link-bio" href="http://plus.lefigaro.fr/page/marielle-court">Sa biographie</a>
                                    </div>

                                    <div class="fpApp-suivre-container knownfpAppLink" data-type="suivre" data-appid="81325031242245596367369127435013" data-uid="102425"><a data-linkkey="2" data-formlevel="middle" data-update="0" data-public="1" data-actionpremium="true" fpapp-appid="81325031242245596367369127435013" fpapp-type="suivre" fpapp-key="0" data-action="fpAuth.actionDispatcher" data-type="action" class=" fpAuth fp-auth-known-elements" href="http://plus.lefigaro.fr/fpservice/follow/membre/81325031242245596367369127435013/102425">Suivre</a></div>
                
                                    <span class="fig-author__followers">

                        40 abonnés                    </span>
                            </div>
            </div>

            <div class="fig-author__list">
            <div class="fig-author__header">Ses derniers articles</div>
            <ul>
                                    <li class="fig-author__link-item">
                        <a href="http://www.lefigaro.fr/sciences/2017/05/09/01008-20170509ARTFIG00255-la-pollution-sonore-envahit-les-parcs-naturels-americains.php">La pollution sonore envahit les parcs naturels américains</a>
                    </li>
                                    <li class="fig-author__link-item">
                        <a href="http://www.lefigaro.fr/sciences/2017/05/09/01008-20170509ARTFIG00244-le-bruit-des-hommes-affaiblit-les-betes.php">Le bruit des hommes affaiblit les bêtes</a>
                    </li>
                                    <li class="fig-author__link-item">
                        <a href="http://www.lefigaro.fr/sciences/2017/04/26/01008-20170426ARTFIG00288-un-champignon-tueur-de-salamandres.php">Un champignon tueur de salamandres</a>
                    </li>
                            </ul>
        </div>
    </div>            </div>

            <div class="fig-outbrain">
                    <div style="display: none;" id="ob_holder"><iframe src="25183-ondes-enfants-etudes-manquent_1.html" style="display: none; width: 1px; height: 1px;" id="ob_iframe"></iframe></div><div id="outbrain_widget_0" data-idx="0" data-dynload="" data-os="win32" data-browser="mozilla" data-ob-mark="true" data-ob-template="lefigaro" class="OUTBRAIN" data-widget-id="AR_3" data-src="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">&nbsp;</div>
                    <div id="outbrain_widget_1" data-idx="1" data-dynload="" data-os="win32" data-browser="mozilla" data-ob-mark="true" data-ob-template="lefigaro" class="OUTBRAIN" data-widget-id="AR_1" data-src="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent">&nbsp;</div>
            </div>
    <script type="text/javascript" async="async" src="outbrain.js"></script>
<div class="snt-col-2t-1t">
    <div class="snt-col-2t-1t__2t">
                <div id="fig-wg-encyclopedie-sante" data-wg-family="Specific" class="fig-wg--snt-content"></div>
    </div>
    <div class="snt-col-2t-1t__1t">
                                <div id="fig-wg-recherche-medicaments" data-wg-family="Specific" class="fig-wg--snt-content"></div>
            </div>
</div>


            <div class="fig-content__col-left">
                        <div class="fig-tags" data-component="fig-tags" data-fidji-source="sante.lefigaro.fr" data-fidji-exclude-id="25183">
    <div class="fig-header-block">
        <div class="fig-title-block">Sur le même sujet</div>
    </div>
    <div class="fig-tags__list">
        <div style="display: none;" class="fig-tags__nav">
            <span class="fig-tags__nav-arrow fig-tags__nav-arrow--left fig-tags__nav-arrow--disabled"><span class="fig-icon-chevron-left"></span></span>
            <span class="fig-tags__nav-arrow fig-tags__nav-arrow--right"><span class="fig-icon-chevron-right"></span></span>
        </div>
        <ul class="fig-tags__items">
                            <li data-term="Biopsie transjugulaire" class="fig-tags__item fig-secondary-background fig-tags__item--current" itemprop="keywords"><span>Biopsie transjugulaire</span></li>
                    </ul>
    </div>
    <div class="fig-tags__articles-container">
        <div class="fig-tags__content">
            <ul class="fig-tags__articles">
                            <li class="fig-tags__article">
                    <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/depakine-creation-du-systeme-d-indemnisation/">

                                                Dépakine&nbsp;: création du système d’indemnisation
                    </a>
                </li>
                            <li class="fig-tags__article">
                    <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/manger-sans-gluten-n-est-pas-forcement-bon-pour-la-sante/">

                                                Manger « sans gluten » n’est pas forcément bon pour la santé
                    </a>
                </li>
                            <li class="fig-tags__article">
                    <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/nouveaux-nes-mieux-detecter-la-douleur-pour-mieux-la-soigner/">

                                                Nouveaux-nés : mieux détecter la douleur pour mieux la soigner
                    </a>
                </li>
                            <li class="fig-tags__article">
                    <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/comment-le-yoga-peut-aider-a-muscler-son-mental/">

                                                Comment le yoga peut aider à muscler son mental
                    </a>
                </li>
                    </ul>
    </div>

<div class="fig-tags__articles-footer js-fig-tags__articles-footer">Thématique&nbsp;:
    <a class="fig-tags__thematique" href="http://sante.lefigaro.fr/tags/biopsie-transjugulaire">Biopsie transjugulaire</a>&nbsp;
    <div class="fpApp-suivretag-container knownfpAppLink" data-type="suivre" data-entite="tag" data-term="Biopsie transjugulaire"><a data-linkkey="3" data-formlevel="middle" data-update="0" data-public="1" data-actionpremium="true" fpapp-appid="42241967313264082329215444751062" fpapp-type="suivretag" fpapp-key="0" data-action="fpAuth.actionDispatcher" data-type="action" class=" fpAuth fp-auth-known-elements" href="http://plus.lefigaro.fr/fpservice/follow/tag/Biopsie%20transjugulaire">Suivre</a></div>
</div>    </div>
</div>        </div>
        <div class="fig-content__col-right">
                        <div class="fig-tags" data-component="fig-rubrique" data-fidji-source="sante.lefigaro.fr" data-fidji-section="Famille" data-fidji-exclude-id="25183">
    <div class="fig-header-block">
        <div class="fig-title-block">Famille</div>
    </div>
    <div class="fig-tags__list">
        <ul class="fig-tags__items fig-tags__items--most">
            <li data-slug="mostrecent" class="fig-tags__item fig-tags__item--current fig-secondary-background"><span>+ récents</span></li>
            <li data-slug="mostcommented" class="fig-tags__item fig-secondary-background"><span>+ commentés</span></li>
            <li data-slug="mostshared" class="fig-tags__item fig-secondary-background"><span>+ partagés</span></li>
        </ul>
    </div>

    <div class="fig-tags__content">
            <ul class="fig-tags__articles">
                    <li class="fig-tags__article">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/comment-le-sein-fait-naitre-le-microbiote/">
                                            <img src="XVMbacd5de6-3407-11e7-8323-2722125fb21f.jpg" itemprop="contentUrl" alt="Comment le sein fait naître le microbiote" height="79" width="122">
                                        Comment le sein fait naître le microbiote
                </a>
            </li>
            </ul>
    </div>

    <div class="fig-tags__articles-footer">
        <a class="fig-tags__plus-actu fig-secondary-background" href="http://sante.lefigaro.fr/social/enfance-famille">Plus d'actualités Famille</a>
    </div>
</div>        </div>
    
        

            
<div class="fig-community-actions" id="reagir">

        
            
    <div class="fig-comments__container">
                <section class="fig-reagir">
            <p class="fig-reagir__title">Réagir à cet article</p>
            <div class="fig-reagir__block"><div data-cfiid="0" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-type="comment-form" data-nodenid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent"><p class="unlogged"><h6>Pour commenter cet article, veuillez vous connecter avec votre compte Mon Figaro.</h6><a data-linkkey="20" data-formlevel="middle" data-update="0" data-public="1" data-actionpremium="true" data-arg="0" data-action="fpAuth.buildMainCommentForm" data-type="action" href="#" class="fpAuth fpAuth-button bleu fp-auth-known-elements">Connexion</a></p></div></div>
        </section>

                
                    <section class="fig-comments">
                    <span class="fig-comments__title">
            <span class="fig-comments__count" itemprop="interactionStatistic" content="16">16</span> commentaires        </span>
    
            <ul class="fig-comments__list">
                                            <li class="fig-comment 32930217">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/etmerde" class="fig-comment__avatar fig-comment__avatar--subscriber" title="Avatar de BARBA-PAPA100">
            <img src="114142.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de BARBA-PAPA100" height="50" width="50">
        </a>
        <span class="fig-comment__subscriber">Abonné</span>    </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/etmerde" title="La page de BARBA-PAPA100" class="fig-comment__user">BARBA-PAPA100</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>par principe (de precaution) faisons appel aux exorcismes et brulons quelques vendeur de mobiles : ca a marché sur les sorcieres au moyen age...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 10/07/2016 à 20:17</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32930217/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="4" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32930217" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32930217" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32926734">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/lanceurdalerte-0" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de lanceurdalerte">
            <img src="avatar-09.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de lanceurdalerte" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/lanceurdalerte-0" title="La page de lanceurdalerte" class="fig-comment__user">lanceurdalerte</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Scandaleux. Les constructeurs de téléphones portables nous mentent sur les normes légales de protection de la santé ! Pour l’instant, personne n’en parle…<br>
Vous pouvez trouvez l’info là : http://leplus.nouvelobs.com/contribution/1537364-.html<br>
ou sur ce blog : http://arazi.fr/wp2/2016/07/telephonie-mobile-les-constructeurs-pris-en-flagrant-delit-de-tromperie/<br>
et vous pourrez vérifier que cette information essentielle figure bien dans le rapport de l’ANSES, en page 6. A ce jour, l’ANSES n’en tire aucune conséquence. On marche sur la tête !<br>
Vous aussi, relayez et commentez l’info.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 10/07/2016 à 11:15</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32926734/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="5" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32926734" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32926734" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32921742">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/antenne" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de antenne">
            <img src="nophoto.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de antenne" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/antenne" title="La page de antenne" class="fig-comment__user">antenne</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>lorsque les 0.6V/M, puissance admise comme norme sécurisée par certains scientifiques, fera jeu égal avec les milliards d'euros d'achats de longueur d'ondes, dans l'éthique de nos politiciens, la santé des citoyens redeviendra d'actualité</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 09/07/2016 à 14:55</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32921742/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="6" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32921742" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32921742" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32917890">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/yvesb-10439" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de YvesB">
            <img src="nophoto.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de YvesB" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/yvesb-10439" title="La page de YvesB" class="fig-comment__user">YvesB</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Dans le même article, on demande que des normes soient réévaluées et on dit qu'il n'existe aucune étude conduisant à une quantification quelconque. Clairement, cela veut dire qu'on ne sait pas fixer des valeurs mais qu'on va le faire sans aucune base.<br>
J'aurais compris si les pouvoirs publics avaient décidé de débloquer des moyens importants pour faire une étude sérieuse, mais non, on réagit à l'émotionnel, sans même se poser la question de la nécessité et du coût (toujours payé par quelqu'un) d'un changement de norme.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 22:16</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32917890/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="7" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32917890" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32917890" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32915645">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/pmk001" class="fig-comment__avatar fig-comment__avatar--subscriber" title="Avatar de pmk001">
            <img src="avatar-11.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de pmk001" height="50" width="50">
        </a>
        <span class="fig-comment__subscriber">Abonné</span>    </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/pmk001" title="La page de pmk001" class="fig-comment__user">pmk001</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Qui a oeuvré pour que le financement d'étude sur la cellule humaine ne soit pas attribué au Professeur Aubineau ? Les travaux de cet éminent médecin sur le rat ont pourtant montré des mécanismes favorisant le développement de cancer. Par ailleurs l'Anses, et la DGCCRF (son texte publié le 12 mai 2016) ont été bien légères dans l'évaluation d'une douzaine de moyens de protection commercialisés sur le net (Patch à centrer ou pas sur l'antenne du portable, écrans ou boîtiers blindés) :  la liste des marque et modèles de "bidules " pour lesquels des allégations mensongères a été établie fin 2015 n'est toujours pas publique, ce qui est scandaleux ! De même le ou les modèles pour lesquels une réduction effective et significative du DAS a été mesurée par un laboratoire indépendant agréé COFRAC pour la mesure du DAS ne nous sont pas indiqués. L'ANSES persiste dans sa recommandation d'utiliser une oreillette mais pourtant ce n'est pas la panacée : de l'énergie électromagnétique est souvent ainsi amenée par le câblage jusqu'au creux de l'oreille (seules les oreillettes avec rallonge acoustique à air incluse sont sures). Enfin selon mes informations, on sait maintenant que le DAS n'est pas le paramètre le plus pertinent, bien que recommandé par l'OMS, et l'ANSES en France, il n'est pourtant pas trop tard pour  que ces organismes sachent évoluer vers plus pertinent.<br>
DAS dans catalogue 06 2016  : 1 portable avec 1 DAS de 1,4  (on revient 10 ans en arrière) et un novateur de 0,112.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 17:24</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32915645/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="8" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32915645" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32915645" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32914594">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/0" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de firme">
            <img src="avatar-07.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de firme" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/0" title="La page de firme" class="fig-comment__user">firme</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Genre, les études manquent, continuer à nous prendre pour des c...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 15:45</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32914594/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="9" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32914594" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32914594" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32914588">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/meiteisho" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Meiteisho">
            <img src="avatar-01.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Meiteisho" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/meiteisho" title="La page de Meiteisho" class="fig-comment__user">Meiteisho</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Alain PRIVAT , avez vous des liens vers de telles études ? Comment ces "études " ont elle étés étouffés ?</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 15:45</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32914588/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="10" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32914588" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32914588" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32914049">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/caroline-avenier" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de gatita13">
            <img src="picture-1085636-5v8wacr.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de gatita13" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/caroline-avenier" title="La page de gatita13" class="fig-comment__user">gatita13</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>POGNON d'abord, néo libéralisme voyou et brutal avant la santé publique et le bien-être des peuples.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 15:04</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32914049/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="11" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32914049" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32914049" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32913756">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/michel167382-267823" class="fig-comment__avatar fig-comment__avatar--subscriber" title="Avatar de Michel167382">
            <img src="nophoto.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Michel167382" height="50" width="50">
        </a>
        <span class="fig-comment__subscriber">Abonné</span>    </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/michel167382-267823" title="La page de Michel167382" class="fig-comment__user">Michel167382</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Faut-il laisser la responsabilité aux Parents d'éduquer leurs enfants? Si oui, ce qui semble préférable, ont-ils toutes les cartes en mains pour promouvoir une éducation de qualité, après des dizaines d'années de dérives à la Dolto? Oui, le portable est dangereux à tous les âges de la vie, mais pas pour les mêmes raisons! Pour les petits, il perturbe l'évolution cérébrale! Pour les ados, il créé un environnement irréel, un regroupement de pensées sans contrôle parental, une bulle virtuelle néfaste! Plus tard, le raisonnement, les facultés de discussion, les confrontations verbales des idées sont balayés! On aurait pu penser que ce ne serait qu'une mode! Mais les marchands de soupes ont pris les choses en main, créant artificiellement des besoins, enfermant le jugement personnel dans un comportement de groupe! Allez reprendre la main après de telles dérives commerciales!! Bientôt, tout le monde sera informé de tout sur son voisin, mais pourquoi en faire?</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 14:42</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32913756/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="12" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32913756" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32913756" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32913407">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/paul-raimond" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Photo73">
            <img src="avatar-46.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Photo73" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/paul-raimond" title="La page de Photo73" class="fig-comment__user">Photo73</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Pour comparer l'effet sur une population sans et une population avec téléphone mobile, c'est très difficile vu que presque tout le monde en a un. La population "zéro" de référence n'existe plus.<br>
Je parle d'effets palpables (cognitifs, sommeil, attention, ...), pas d'échauffement du cerveau (utiliser le kit main libre, jamais le téléphone en voiture (surtout en roulant), ça fait cage de Faraday et empêche les sondes de sortir, le GSM doit pousser la puissance à fond pour communiquer avec l'antenne relais la plus proche)).</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 14:17</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32913407/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="13" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32913407" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32913407" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32912246">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/whateverworks" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de WhateverWorks">
            <img src="avatar-01.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de WhateverWorks" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/whateverworks" title="La page de WhateverWorks" class="fig-comment__user">WhateverWorks</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>A part mettre son enfant dans le four micro-ondes il n'y a aucun danger.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 12:48</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32912246/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="14" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32912246" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32912246" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32911582">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/cooldk-0" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de CoolDK">
            <img src="picture-2942045-617mxdh6.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de CoolDK" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/cooldk-0" title="La page de CoolDK" class="fig-comment__user">CoolDK</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Et l'arrivée des compteurs Linky ne va rien arranger. C'est toute l'habitation qui va devenir via le circuit électrique un champs électromagnétique. Bonjour les dégâts. et dire que la province du Saskatchewan au canada exige leur retrait!<br>
Enfin, chacun peut le refuser et de nombreux groupes d'opposition existent partout en France.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 11:54</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32911582/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="15" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32911582" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32911582" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32911048">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/alain-privat" class="fig-comment__avatar fig-comment__avatar--subscriber" title="Avatar de Alain PRIVAT">
            <img src="avatar-06.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Alain PRIVAT" height="50" width="50">
        </a>
        <span class="fig-comment__subscriber">Abonné</span>    </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/alain-privat" title="La page de Alain PRIVAT" class="fig-comment__user">Alain PRIVAT</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Il existe évidemment des études sérieuses, considérées comme telles par la communauté scientifique internationale, qui démontrent la nocivité des téléphones portables pour le cerveau. Ces études, et leur poursuite, ont été étouffés par le lobby de l'industrie des téléphones .</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 11:12</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32911048/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="16" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32911048" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32911048" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32910549">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/bernard-aubert" class="fig-comment__avatar fig-comment__avatar--subscriber" title="Avatar de corsaire48">
            <img src="picture-104066-61n8x0fu.png" alt="Avatar" title="Avatar de corsaire48" height="50" width="50">
        </a>
        <span class="fig-comment__subscriber">Abonné</span>    </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/bernard-aubert" title="La page de corsaire48" class="fig-comment__user">corsaire48</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Vous ne pensez pas que les parents sont responsables quand leurs enfants utilisent tout jeunes un portable ?</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 10:29</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32910549/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="17" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32910549" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32910549" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32910170">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/meiteisho" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Meiteisho">
            <img src="avatar-01.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Meiteisho" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/meiteisho" title="La page de Meiteisho" class="fig-comment__user">Meiteisho</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>"Pas de consensus scientifique"<br>
Moué, enfin on a pas réussi jusque la a prouver les effets nocifs des ondes, si ce n'est des effets nocebo.<br>
allez vous demander aux scientifiques de démontrer l'inexistence de Dieu?</p>
<p>C'est a ceux qui affirment que les ondes sont dangereuses d'apporter des preuves</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 09:51</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32910170/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="18" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32910170" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32910170" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 32909417">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/laveu-gle" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de laveugle">
            <img src="231987.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de laveugle" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/laveu-gle" title="La page de laveugle" class="fig-comment__user">laveugle</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>«Il n'y a pas de résultat qui émerge du bruit de fond global »<br>
Ceci est paradoxalement un résultat ! Très grossièrement , lorsque le signal ne se distingue pas du bruit  c'est qu'il n'y a pas de signal<br>
Donc les "ondes maléfiques " n'ont pas d'action mesurable sur la santé<br>
Par contre rester scotché sur un appareil qui absorbe leur attention au lieu de s’intéresser au monde qui les entoure ne peut pas être une bonne façon d’éveiller l'esprit des jeunes enfants</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 08/07/2016 à 08:37</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/32909417/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="19" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/32909417" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="32909417" data-nid="25183" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
            
            </ul>
        </section>
    
    </div>

        <div data-comments-sticky-limit=""></div>

        </div>    
        
</div>
    </div>
</div>

        

  </div>



        <div class="snt-prefooter">
        <div class="snt-prefooter__content">
            <div class="snt-prefooter__col-left">
                                    <div class="snt-prefooter__title">SUIVEZ L’ACTUALITÉ SANTÉ PAR MAIL</div>
<form class="sante-newsletter-form" data-drupal-selector="sante-newsletter-form" action="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2016/07/08/25183-ondes-enfants-etudes-manquent" method="post" id="sante-newsletter-form" accept-charset="UTF-8">
  <div id="js-sante-newsletter-form-message" data-drupal-selector="edit-message" class="js-form-wrapper form-wrapper"></div>
<div class="snt-input-with-button"><div class="js-form-item form-item js-form-type-textfield form-item-mail js-form-item-mail form-no-label">
        <input placeholder="Votre adresse mail" class="snt-input snt-input--newsletter form-text" data-drupal-selector="edit-mail" id="edit-mail" name="mail" value="" size="60" maxlength="128" type="text">

        </div>
<input class="snt-form-submit snt-form-submit--upper button js-form-submit form-submit" data-drupal-selector="edit-submit" id="edit-submit" name="op" value="Je m'inscris" type="submit">
</div><input data-drupal-selector="form-1dwgzfzfokcf7otf20dylwikv4ckb9cddwiowyn8djq" name="form_build_id" value="form-1DWGZfZFoKcF7OTF20DYLwIKv4Ckb9CDDWIOWYN8dJQ" type="hidden">
<input data-drupal-selector="edit-sante-newsletter-form" name="form_id" value="sante_newsletter_form" type="hidden">

</form>


                
                <p class="snt-prefooter__text">Les informations recueillies font l’objet d’un traitement informatique destiné à nous permettre de gérer votre compte. <br>
                    Sauf avis contraire de votre part, vos coordonnées pourront être conservées par Société du Figaro et utilisées à des fins de prospection commerciale.
                    Conformément à la loi « Informatique et libertés » du 6 janvier 1978, vous bénéficiez d’un droit d’accès, de rectification et d’opposition que vous pouvez exercer en nous écrivant à
                    <a href="mailto:serviceclientweb@lefigaro.fr">serviceclientweb@lefigaro.fr.</a>
                </p>
            </div>

            <div class="snt-prefooter__col-right">
                <div class="snt-prefooter__title snt-prefooter__title--right">RETROUVEZ NOUS SUR
                    <a href="https://www.facebook.com/LeFigaroSante/" class="snt-icon-facebook-square" target="_top"></a>
                    <a href="https://twitter.com/LeFigaro_Sante" class="snt-icon-twitter-square" target="_top"></a>
                </div>

                <div class="snt-prefooter__infos">
        <a href="http://boutique.lefigaro.fr/rayon/302-le-figaro-sante/#xtor=AD-1461" target="_top" title="Tous les numéros Le Figaro Santé"><img class="snt-prefooter__img" src="SAN_DER.JPG" alt="Couverture du dernier numéro Figaro Santé"></a>

    <div class="snt-prefooter__infos-wrapper">
        <div class="snt-prefooter__infos-title">En kiosque</div>
                    <div class="snt-prefooter__infos-nb">Le Figaro Santé</div>
                <a href="http://boutique.lefigaro.fr/rayon/302-le-figaro-sante/#xtor=AD-1461" target="_top" class="snt-prefooter__infos-btn">TOUS LES NUMÉROS</a>
    </div>
</div>

            </div>
        </div>
    </div>

          <div id="block-blocfooterfigaro">
  
    
      <footer id="fig-footer" class="figh figh-footer">
    <ul class="figh-footer__list">
                <li class="figh-footer__item" data-id="17292">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/charte-de-participation" target="_top" title="Charte">Charte</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17293">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/cgu" target="_top" title="CGU">CGU</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17294">
            <a class="figh-footer__link" href="http://boutique.lefigaro.fr/cgv" target="_top" title="CGV">CGV</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17295">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/infos-cookies" target="_top" title="Infos Cookies">Infos Cookies</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17296">
            <a class="figh-footer__link" href="http://plus.lefigaro.fr/aide" target="_top" title="FAQ">FAQ</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17297">
            <a class="figh-footer__link" href="http://www.lefigaro.fr/contact/contact.php" target="_top" title="Contact">Contact</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17298">
            <a class="figh-footer__link" href="http://boutique.lefigaro.fr/rayon/4-abonnement/#xtor=AD-105" target="_top" title="Abonnements">Abonnements</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17299">
            <a class="figh-footer__link" href="http://www.lefigaro.fr/services/" target="_top" title="Services">Services</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17300">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/mentions-legales" target="_top" title="Mentions légales">Mentions légales</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17301">
            <a class="figh-footer__link" href="http://www.figaromedias.fr/" target="_top" title="Publicité">Publicité</a>
        </li>
            </ul>
</footer>

  </div>



</div>
                <script src="figaro-track-ati.js"></script>
<script>

    var site = window.innerWidth > 1000 ? 487512 : 487512;
    var figaroATIConf = $.extend({}, {site: site}, {"page":{"customObject":{"type":"article","parent":"famille","enfant":"","ariane":"actualite-sante::famille"},"level2":17},"customVars":{"site":{"1":1}}});
    var currentDevice = isMobile.phone ? 'smartphone' : (isMobile.tablet ? 'tablet' : 'desktop');
        !!figaroTrackATI && figaroTrackATI.sendTag(figaroATIConf);
</script>


        
        <script type="application/json" data-drupal-selector="drupal-settings-json">{"path":{"baseUrl":"\/","scriptPath":null,"pathPrefix":"","currentPath":"actualite\/2016\/07\/08\/25183-ondes-enfants-etudes-manquent","currentPathIsAdmin":false,"isFront":false,"currentLanguage":"fr"},"pluralDelimiter":"\u0003","ajaxPageState":{"libraries":"core\/drupal.ajax,core\/html5shiv,core\/jquery.form,fifty\/content,fifty\/header,sante\/global-css,sante\/global-js,system\/base","theme":"sante","theme_token":null},"ajaxTrustedUrl":{"form_action_cc611e1d":true,"\/actualite\/2016\/07\/08\/25183-ondes-enfants-etudes-manquent?ajax_form=1":true},"ajax":{"edit-submit":{"callback":"::ajaxCallback","wrapper":"js-sante-newsletter-form-message","progress":[],"event":"mousedown","keypress":true,"prevent":"click","url":"\/actualite\/2016\/07\/08\/25183-ondes-enfants-etudes-manquent?ajax_form=1","dialogType":"ajax","submit":{"_triggering_element_name":"op","_triggering_element_value":"Je m\u0027inscris"}},"edit-mail":{"callback":"::changeId","event":"focus","progress":[],"url":"\/actualite\/2016\/07\/08\/25183-ondes-enfants-etudes-manquent?ajax_form=1","dialogType":"ajax","submit":{"_triggering_element_name":"mail"}}},"user":{"uid":0,"permissionsHash":"aa65576578e92604aa0796c3274bf79543e5e4e432d9dc12c9f0773858d38729"}}</script>
<script src="js_28LrZQylMWuRHtYk2M7PcJF6cYUnL90g1pc_bXp1kgc.js"></script>

                <script>

            if (!!adManager) {
                adManager.loadTags();

                // RTB Pub.
                var tagId = 'habillage';

                adManager.isTagLoaded(tagId).then(function(ad) {
                    if(!!ad[0].buyerMemberId && ad[0].buyerMemberId != '3273') {
                        document.getElementById(tagId).classList.add('fig-habillage__rtb');
                        document.getElementById(tagId).parentElement.classList.add('fig-habillage');
                    }
                });
            }
        </script>
        <script type="text/javascript">

  var _sf_async_config = {};
  _sf_async_config.uid = "43900";
  _sf_async_config.domain = "sante.lefigaro.fr";
  _sf_async_config.useCanonical = true;
  _sf_async_config.sections = "Santé, Actualité Santé, Famille";
  _sf_async_config.authors = "Marielle Court";
  _sf_async_config.playerdomain = 'players.brightcove.net';
  (function(){
    function loadChartbeat() {
      window._sf_endpt=(new Date()).getTime();
      var e = document.createElement('script');
      e.setAttribute('language', 'javascript');
      e.setAttribute('type', 'text/javascript');
      e.setAttribute('src', '//static.chartbeat.com/js/chartbeat.js');
      document.body.appendChild(e);
    }
    var oldonload = window.onload;
    window.onload = (typeof window.onload != 'function') ?
      loadChartbeat : function() { oldonload(); loadChartbeat(); };
  })();
</script>


    <script type="text/javascript">window.NREUM||(NREUM={});NREUM.info={"beacon":"bam.nr-data.net","licenseKey":"f32d83f2d4","applicationID":"34217386","transactionName":"ZARaZ0NUXxUAUU0IXF1OeVBFXF4ITnZLFENSDWRwXkdUOiddSwxvdQ5KXnNAWAoFV0tMDUEEVldUR2EKAFFcCVxfBV1Bd1pDCyBRTQhcXQ==","queueTime":0,"applicationTime":670,"atts":"SENZEQtOTBs=","errorBeacon":"bam.nr-data.net","agent":""}</script>


<div class="cookiebarcontainer">
    <div class="cbmessage"><a class="cbhide">x</a>
        En poursuivant votre navigation sur ce site, vous en acceptez les conditions générales d'utilisation, et notamment l'utilisation des cookies afin de réaliser des statistiques d'audiences, vous proposer des services éditoriaux, une offre publicitaire adaptée à vos centres d'intérêts et la possibilité de partager des contenus sur des réseaux sociaux. <a class="cbplus" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/infos-cookies" target="_top">En savoir plus/paramétrer</a>
    </div>
</div><div class="Ads_4 AD_area ADBox AdsRec" style="width: 1px ! important; height: 1px ! important; position: absolute ! important; left: -10000px ! important; top: -1000px ! important; border: medium none; padding: 0px;" id="ob_ad"></div><div class="abp_ob_exist" style="width: 1px ! important; height: 1px ! important; position: absolute ! important; left: -10000px ! important; top: -1000px ! important; border: medium none; padding: 0px;" id="abp_ob_exist">.</div><div class="abp_ob_wl" style="width: 1px ! important; height: 1px ! important; position: absolute ! important; left: -10000px ! important; top: -1000px ! important; border: medium none; padding: 0px;" id="abp_ob_wl">.</div></body>
</html>
