<!DOCTYPE html>
<html lang="fr" data-async-path="/" version="XHTML+RDFa 1.0" xmlns:fp="http://plus.lefigaro.fr/fp/elements/1.0/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:og="http://opengraphprotocol.org/schema/" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" dir="ltr" style="" class=" no-touchevents no-details figh__not-ios fig__not-ios js">
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8">


<meta name="wpd_version" content="0.2">
<meta name="wpd_baseurl" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">
<meta name="wpd_url" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">
<meta name="wpd_date" content="2017-04-10T18:50Z">
<iframe style="width: 0px; height: 0px; border: 0px none; display: none;" src="22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme_1.html"></iframe><script src="gtm.js" async=""></script><script src="analytics.js" async="" type="text/javascript"></script><script async="" charset="UTF-8" src="get" type="text/javascript"></script><script src="controltag.js.7dbac51c9aa7b4135991e8daeb9ced57" async=""></script><script src="gtm_001.js" async=""></script><script src="ast.js" async="" type="text/javascript"></script>
        <title>Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé</title>
                    <title>Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé</title>

    <meta property="og:title" content="Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé">
    <meta name="twitter:title" content="Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé">
    <meta property="dc:title" content="Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé">

    <meta name="description" content="Des chercheurs de l'université de Bordeaux ont montré un risque de tumeur cérébrale accru pour les gros utilisateurs. Un argument de plus en faveur..">
    <meta property="og:description" content="Des chercheurs de l'université de Bordeaux ont montré un risque de tumeur cérébrale accru pour les gros utilisateurs. Un argument de plus en faveur..">
    <meta property="og:locale" content="fr_FR">
    <meta name="twitter:description" content="Des chercheurs de l'université de Bordeaux ont montré un risque de tumeur cérébrale accru pour les gros utilisateurs. Un argument de plus en faveur..">


    <meta name="keywords" content="Cancer, santé de la population, maladie, environnement, services médicaux, diagnostic, traitement, traitement préventif, pathologie, niveau de vie, droit à la santé, éducation sanitaire. éducation sanitaire individuelle et collective, administration de la santé p">

    <link rel="canonical" href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">
    <meta property="og:url" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">
    <meta name="twitter:url" content="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">


    <meta property="og:type" content="article">
    <meta property="fp:type" content="article">

    <meta property="fp:app_id" content="42241967313264082329215444751062">

    <meta name="news_keywords" content="Cancer">

                                        <meta name="twitter:image" content="http://sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHO400caa7c-dabd-11e3-97bc-860dc60bfb2b-805x453.jpg">
                                        <meta property="og:image" content="http://sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHO400caa7c-dabd-11e3-97bc-860dc60bfb2b-805x453.jpg">
                                    
    
    <meta property="article:tag" content="Cancer">

    <meta property="article:section" content="Santé publique">
    <meta property="article:published_time" content="2014-05-13T18:40:00+02:00">
    <meta property="article:modified_time" content="2014-05-13T18:40:00+02:00">
                        <meta property="article:author" content="http://plus.lefigaro.fr/page/damien-mascret">
            
<meta name="twitter:widgets:csp" content="on">
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image">

    <meta name="twitter:site" content="LeFigaro_Sante">
    <meta name="twitter:creator" content="LeFigaro_Sante">

    <meta property="fp:remote_id" content="22339">

    <meta property="fp:opencomment" content="TRUE">


        <meta charset="utf-8">
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
<meta name="Generator" content="Drupal 8 (https://www.drupal.org)">
<meta name="MobileOptimized" content="width">
<meta name="HandheldFriendly" content="true">

        <link rel="apple-touch-icon" sizes="180x180" href="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/apple-touch-icon.png">
<link rel="icon" type="image/png" href="favicon-32x32.png" sizes="32x32">
<link rel="icon" type="image/png" href="favicon-16x16.png" sizes="16x16">
<link rel="manifest" href="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/manifest.json">
<link rel="mask-icon" href="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/safari-pinned-tab.svg" color="#106b74">
<link rel="shortcut icon" href="favicon.ico">
<meta name="msapplication-config" content="http://sante.lefigaro.fr/themes/custom/sante/dist/img/favicon/browserconfig.xml">
<meta name="theme-color" content="#106b74">
        


<!--[if lt IE 9]>
<link rel="stylesheet" href="http://a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/header-ie.css?49" media="all" />
<![endif]-->



        
<!--[if lte IE 8]>
<script src="/sites/default/files/js/js_VtafjXmRvoUgAzqzYTA3Wrjkx9wcWhjP0G4ZnnqRamA.js"></script>
<![endif]-->
<script src="controltag" async="" type="text/javascript"></script><script src="modernizr.min.js"></script>
<script src="js_busHl5iJ-DGdWsG53qBxIOWlqVFfB-ngXxzndl5SePs.js"></script>
<script src="header.js"></script>

<!--[if lt IE 9]>
<script src="http://a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/header-ie.js?49"></script>
<![endif]-->

        <!-- BEGIN Krux Control Tag -->
<script class="kxct" data-id="JKtn09HX" data-timing="async" data-version="1.9" type="text/javascript">

    window.Krux||((Krux=function(){Krux.q.push(arguments)}).q=[]);
    (function(){
        var k=document.createElement('script');k.type='text/javascript';k.async=true;
        var m,src=(m=location.href.match(/\bkxsrc=([^&]+)/))&&decodeURIComponent(m[1]);
        k.src = /^https?:\/\/([a-z0-9_\-\.]+\.)?krxd\.net(:\d{1,5})?\//i.test(src) ? src : src === "disable" ? "" :
        (location.protocol==="https:"?"https:":"http:")+"//cdn.krxd.net/controltag?confid=JKtn09HX";
        var s=document.getElementsByTagName('script')[0];s.parentNode.insertBefore(k,s);
    }());
</script>
<!-- END Krux Control Tag -->

        <script>

    //from https://github.com/kaimallea/isMobile
    !function(a){var b=/iPhone/i,c=/iPod/i,d=/iPad/i,e=/(?=.*\bAndroid\b)(?=.*\bMobile\b)/i,f=/Android/i,g=/(?=.*\bAndroid\b)(?=.*\bSD4930UR\b)/i,h=/(?=.*\bAndroid\b)(?=.*\b(?:KFOT|KFTT|KFJWI|KFJWA|KFSOWI|KFTHWI|KFTHWA|KFAPWI|KFAPWA|KFARWI|KFASWI|KFSAWI|KFSAWA)\b)/i,i=/IEMobile/i,j=/(?=.*\bWindows\b)(?=.*\bARM\b)/i,k=/BlackBerry/i,l=/BB10/i,m=/Opera Mini/i,n=/(CriOS|Chrome)(?=.*\bMobile\b)/i,o=/(?=.*\bFirefox\b)(?=.*\bMobile\b)/i,p=new RegExp("(?:Nexus 7|BNTV250|Kindle Fire|Silk|GT-P1000)","i"),q=function(a,b){return a.test(b)},r=function(a){var r=a||navigator.userAgent,s=r.split("[FBAN");return"undefined"!=typeof s[1]&&(r=s[0]),s=r.split("Twitter"),"undefined"!=typeof s[1]&&(r=s[0]),this.apple={phone:q(b,r),ipod:q(c,r),tablet:!q(b,r)&&q(d,r),device:q(b,r)||q(c,r)||q(d,r)},this.amazon={phone:q(g,r),tablet:!q(g,r)&&q(h,r),device:q(g,r)||q(h,r)},this.android={phone:q(g,r)||q(e,r),tablet:!q(g,r)&&!q(e,r)&&(q(h,r)||q(f,r)),device:q(g,r)||q(h,r)||q(e,r)||q(f,r)},this.windows={phone:q(i,r),tablet:q(j,r),device:q(i,r)||q(j,r)},this.other={blackberry:q(k,r),blackberry10:q(l,r),opera:q(m,r),firefox:q(o,r),chrome:q(n,r),device:q(k,r)||q(l,r)||q(m,r)||q(o,r)||q(n,r)},this.seven_inch=q(p,r),this.any=this.apple.device||this.android.device||this.windows.device||this.other.device||this.seven_inch,this.phone=this.apple.phone||this.android.phone||this.windows.phone,this.tablet=this.apple.tablet||this.android.tablet||this.windows.tablet,"undefined"==typeof window?this:void 0},s=function(){var a=new r;return a.Class=r,a};"undefined"!=typeof module&&module.exports&&"undefined"==typeof window?module.exports=r:"undefined"!=typeof module&&module.exports&&"undefined"!=typeof window?module.exports=s():"function"==typeof define&&define.amd?define("isMobile",[],a.isMobile=s()):a.isMobile=s()}(this);
</script>

                    <script type="text/javascript">

    fpAuthPassport={'appId':'42241967313264082329215444751062','commentReplyContainerClass':'fig-comment','defautlFormValues':{'data-goto':'undefined','data-formlevel': 'light','data-public': '0','data-update': '0'}};
    var premiumServicesHost = 'http://plus.lefigaro.fr';
  </script>
  <script src="fp_auth.js"></script>

                        <script>

    var apntag = {
        anq: []
    };

    var adOpts = {
        memberId: 3273,
        pageId: 'lefigaro_sante-santepublique-articles',
        keywords: {"mots-cles":"Cancer","rubrique":["sante-publique"],"artid":"22339","auteur":["damien-mascret"],"page-payant":0,"type":["article"],"titre":["telephone-portable-et-cancer-du-cerveau-le-risque-confirme"]},
        enableSafeFrame: false
    };

    var adManager = {
        define: [],
        show: [],
        execute: [],
        device: isMobile.phone ? 'smartphone' : (isMobile.tablet ? 'tablette' : 'desktop')
    };

    (function () {
        var d = document, scr = d.createElement('script'), pro = d.location.protocol,
                tar = d.getElementsByTagName("head")[0];
        scr.type = 'text/javascript';
        scr.async = true;
        scr.src = ((pro === 'https:') ? 'https' : 'http') + '://acdn.adnxs.com/ast/ast.js';
        if (!apntag.l) {
            apntag.l = true;
            tar.insertBefore(scr, tar.firstChild);
        }
    })();
</script>

<script>

    var adTags = {"640x104_haut":{"sizes":{"desktop":[[640,104]],"tablette":[[640,104]],"smartphone":[[640,104]]}},"pave":{"sizes":{"desktop":[[300,250]],"tablette":[[300,250]],"smartphone":[[300,250]]}},"mban":{"sizes":{"desktop":[[958,156]],"tablette":[[958,156]],"smartphone":[[958,156]]}},"bloc-icone-280-1":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-2":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-3":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-4":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-5":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-6":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-7":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-icone-280-8":{"sizes":{"desktop":[[280,47],[130,30]],"tablette":[[280,47],[130,30]],"smartphone":[[280,47],[130,30]]}},"bloc-bas-bourse-1":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-10":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-2":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-3":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-4":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-5":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-6":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-7":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-8":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-bourse-9":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"interstitiel-ipad":{"sizes":{"desktop":[[1024,768]],"tablette":[[1024,768]],"smartphone":[[1024,768]]}},"bloc-partenaires-eco-1":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"bloc-partenaires-eco-2":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"bloc-partenaires-eco-3":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"bloc-partenaires-eco-4":{"sizes":{"desktop":[[130,30]],"tablette":[[130,30]],"smartphone":[[130,30]]}},"interstitiel-smartphone":{"sizes":{"smartphone":[[320,480]],"desktop":[[320,480]],"tablette":[[320,480]]}},"banniere":{"sizes":{"desktop":[[320,53],[320,50]],"tablette":[[320,53],[320,50]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"bloc-bas":{"sizes":{"desktop":[[310,122]],"tablette":[[310,122]],"smartphone":[[310,122]]}},"bloc-bas-partenaire-1":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-2":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-3":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-4":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-bas-partenaire-5":{"sizes":{"desktop":[[140,50]],"tablette":[[140,50]],"smartphone":[[140,50]]}},"bloc-haut":{"sizes":{"smartphone":[[310,122]],"desktop":[[310,122]],"tablette":[[310,122]]}},"bloc-gauche":{"sizes":{"desktop":[[145,145]],"tablette":[[145,145]],"smartphone":[[145,145]]}},"habillage":{"sizes":{"desktop":[[1800,1000]],"tablette":[[1800,1000]],"smartphone":[[1800,1000]]}},"mban_btf":{"sizes":{"desktop":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,304],[970,254],[1000,264],[1000,204],[1000,94],[728,94]],"tablette":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,304],[970,254],[1000,264],[1000,204],[1000,94],[728,94]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban_mtf":{"sizes":{"desktop":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"tablette":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban_mtf2":{"sizes":{"desktop":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"tablette":[[1600,450],[1600,350],[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1600,452],[1600,352],[1000,302],[970,252],[1000,262],[1000,202],[1000,92],[728,92]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban_615x100":{"sizes":{"desktop":[[615,100]],"tablette":[[615,100]],"smartphone":[[615,100]]}},"bloc-centre-logo":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"pave_mtf":{"sizes":{"desktop":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1052],[300,1002],[300,902],[300,602],[300,252]],"tablette":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1052],[300,1002],[300,902],[300,602],[300,252]],"smartphone":[[300,250],[300,50],[320,50]]}},"pave_mtf2":{"sizes":{"desktop":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1053],[300,1003],[300,903],[300,603],[300,253]],"tablette":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1053],[300,1003],[300,903],[300,603],[300,253]],"smartphone":[[300,250],[300,50],[320,50]]}},"sky_mtf":{"sizes":{"desktop":[[120,600],[160,600],[120,602],[160,602]],"tablette":[[120,600],[160,600],[120,602],[160,602]],"smartphone":[[120,600],[160,600]]}},"pave_atf":{"sizes":{"desktop":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"tablette":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"smartphone":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]]}},"mban_atf":{"sizes":{"desktop":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"tablette":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"mban-diapo":{"sizes":{"desktop":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"tablette":[[1000,300],[970,250],[1000,260],[1000,200],[1000,90],[728,90],[1000,301],[970,251],[1000,261],[1000,201],[1000,91],[728,91]],"smartphone":[[320,53],[320,50],[300,50]]}},"bloc-haut-logo":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"pave-diapo":{"sizes":{"desktop":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"tablette":[[300,600],[300,250],[300,601],[300,251]],"smartphone":[[300,250],[300,50],[320,50]]}},"intrusif-evene":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"intrusif":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"intrusif-diapo":{"sizes":{"desktop":[[1,1]],"tablette":[[1,1]],"smartphone":[[1,1]]}},"pave_btf":{"sizes":{"desktop":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1054],[300,1004],[300,904],[300,604],[300,254]],"tablette":[[300,1050],[300,1000],[300,900],[300,600],[300,250],[300,1054],[300,1004],[300,904],[300,604],[300,254]],"smartphone":[[300,250]]}},"native":{"sizes":{"desktop":[[2,2]],"tablette":[[2,2]],"smartphone":[[2,2]]}}};
    var adFormats = ["habillage","mban_atf","intrusif","pave_atf","pave_mtf","pave_btf","pave_atf","bloc-haut","bloc-bas","pave-diapo"];
</script>

<script>

    !!adFormats && adFormats.forEach(function(targetId) {
        adManager.define.push(targetId);
    });
</script>

<script src="onfocus-tag.js"></script>
<script src="utils.js"></script>




                  <script type="application/ld+json">

    [{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"WebPage","breadcrumb":{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"item":{"@id":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/","name":"Actualit\u00e9 Sant\u00e9"}},{"@type":"ListItem","position":2,"item":{"@id":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/social\/sante-publique","name":"Sant\u00e9 publique"}}]}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","headline":"T\u00e9l\u00e9phone portable et cancer du cerveau\u00a0: le risque confirm\u00e9","alternativeHeadline":[],"image":{"type":"ImageObject","url":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/sites\/default\/files\/media\/field_media_image\/PHO400caa7c-dabd-11e3-97bc-860dc60bfb2b-805x453.jpg","description":"Pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s \u00e0 l'usage du portable, il faut utiliser une oreillette (filaire ou bluetooth) ou \u00e9loigner le t\u00e9l\u00e9phone portable de sa t\u00eate lorsque les \u00e9missions d'ondes sont les plus fortes."},"comment":[{"@type":"Comment","name":"CrazyEddy","description":"Les portables\/mobiles sont monnaie courante depuis 15 \u00e0 20 ans. Si ce cancer du cerveau est si rapide et si dangereux, n&#039;aurions-nous pas d\u00fb voir une recrudescence fantastique de ce type de cancer depuis minimum 15 ans?\nAussi pourquoi toujours le cerveau ou les testicules? Ne devrions-nous pas aussi avoir un grand ombre de probl\u00e8mes aux hanches, oreilles ou pouces? Serait-ce parce que c&#039;est plus &quot;vendeur&quot; pour faire peur?\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/edouard-volle"},{"@type":"Comment","name":"Guy  Bonhoure","description":"Je me pose des questions.\nLorsque j&#039;ai achet\u00e9 mon premier t\u00e9l\u00e9phone &quot;mobile&quot;, en 1997, l&#039;employ\u00e9 qui me demandait ce que je d\u00e9sirai, je lui ai r\u00e9pondu que je venais choisir un &quot;portable&quot;. Aussit\u00f4t, il m&#039;a pr\u00e9sent\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones de maison \u00e0 combin\u00e9s libres, non filaires.\nDevant mon \u00e9tonnement, il m&#039;a r\u00e9pondu que ce qu&#039;il me pr\u00e9sentait \u00e9tait des &quot;portables&quot; et que les t\u00e9l\u00e9phones &quot;de poche&quot; \u00e9taient des &quot;mobiles&quot;.\nAlors sur quoi a port\u00e9 les \u00e9tudes? sur quels appareils???? ne cofondons-nous pas mobiles et portables car j&#039;ai vu il y a une dizaine d&#039;ann\u00e9es une \u00e9mission sur la dangerosit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones sans fil qui disait que les &quot;portables&quot; \u00e9taient bien plus dangereux que les &quot;mobiles&quot; car les ondes \u00e9lectro magn\u00e9tiques \u00e9taient bien plus fortes pour les &quot;portables. Le professeur qui dirigeait cette \u00e9mission avait m\u00eame dit \u00e0 la fin que chez lui il avait remplac\u00e9 tous les t\u00e9l\u00e9phones sans fil par des filaires...\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/guy--bonhoure"},{"@type":"Comment","name":"NANE 75","description":"n&#039;avez vous pas remarqu\u00e9 que le monde est de plus en plus fou et les gens de plus en plus cingl\u00e9s et agressifs! la faute \u00e0 qui donc? ou \u00e0 quoi?\n aurait il un lien de cause \u00e0 effet entre les ondes \u00e9mises et les comportements de plus en plus d\u00e9sax\u00e9s des gens! je pense que cette \u00e9tude ne doit pas \u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et notament qu&#039;il faut en priorit\u00e9 pr\u00e9server le cerveau de nos enfants\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/nane75"},{"@type":"Comment","name":"penelope 4","description":"si le t\u00e9l\u00e9phone portable est interdit aux porteurs de stimulateur cardiaque(incompatibilit\u00e9 avec la pile )il est fort possible quelle soit \u00e0 d\u00e9conseiller \u00e0 d&#039;autres personnes, mais en France il est courant de constater tardivement que les nouveaut\u00e9s sont parfois dangereuses, comme avec l&#039;amiante par exemple.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/penelope%204"},{"@type":"Comment","name":"2546749 (profil non mod\u00e9r\u00e9)","description":"et les parents qui donnent des portables \u00e0 leurs enfants, ces petits ch\u00e9ris \u00e0 qui on ne refuse rien seront responsables des soucis de sant\u00e9 des enfants\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/uid\/2546749"},{"@type":"Comment","name":"Thierry Ferjeux Michaud-N\u00e9rard","description":"Si le kc de la t\u00e9l\u00e9 et de la stupidit\u00e9 des m\u00e9dias pouvait \u00eatre d\u00e9pist\u00e9, quelle d\u00e9couverte ! Il faut se faire mousser par la th\u00e9orie du risque, alors m\u00eame que les causes multifactorielles des kc sont toujours inconnues !\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/thierry-ferjeux-michaud-nerard"},{"@type":"Comment","name":"Guy  Bonhoure","description":"Portable ou Mobile?\nLe &quot;portable&quot; c&#039;est le t\u00e9l\u00e9phone de maison (dit fixe) dont le r\u00e9cepteur n&#039;est pas filaire.\nLes ondes \u00e9mises par ce t\u00e9l\u00e9phone sont fortes et donc dangereuses. Mieux vaut un filaire \u00e0 l&#039;ancienne.\nLe mobile (improprement appel\u00e9 portable) semble moins dangereux car l&#039;\u00e9mission des ondes de ce mode de t\u00e9l\u00e9phonie est relativement faible.\nOn devrait \u00eatre strict sur les appellations car cela donne donne de fausses informations qui peuvent affoler ceux qui les entendent.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/guy--bonhoure"},{"@type":"Comment","name":"Charmatel","description":"Dans ces post beaucoup d&#039;inconscients et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 sur CE SUJET qui ne MERITE AUCUNE CONTROVERSE .... Les preuves sont l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps et ENFIN ON OSE en PARLER !!\nChacun tient sa vie dans ses convictions et son ignorance irresponsable,\nLa libert\u00e9 de se suicider avec les ondes ou autre chose (boire et conduire, se droguer, rouler vite etc. etc) est utilisable...\nMAIS Il n&#039;est pas permis d&#039;IGNORER aujourd&#039;hui !!!\nLE PROBLEME C&#039;EST ...QUE AVEC LA 4G CES CANCERS et AUTRES MALADIES VONT EXPLOSER !!\nRENSEIGNEZ-VOUS BIEN il en est de votre vie et de celle de TOUTES les personnes que vous ch\u00e9rissez !!\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/guy-dels"},{"@type":"Comment","name":"jojo31860","description":"Est-ce que ces soit-disant experts de tous poils et alarmistes prennent en compte dans leurs calculs que la population mondiale et donc fran\u00e7aise augmente \u00e0 la vitesse  grand  V et don cause \u00e0 effets. Pour les m\u00eames maladies qu&#039;il y a 30 ans la proportion des malades a augment\u00e9e aussi malgr\u00e9 les nouvelles techniques et certaines maladies que l&#039;on croyait \u00e9radiqu\u00e9es ont r\u00e9apparu  et de nouvelles aussi...\n","url":0},{"@type":"Comment","name":"jojo31860","description":"Maintenant, on ne peut plus manger, on ne peut plus boire, ni fumer, ni respirer, ni se d\u00e9placer, encore moins parler , ni penser, maintenant t\u00e9l\u00e9phoner, avec en plus les ondes radio\u00e9lectriques des antennes relais, les lignes \u00e9lectriques, le nucl\u00e9aire, le CO2, le di\u00e9sel. Que nous reste t-il \u00e0 part le suicide??? Il faudrait poser la question \u00e0 tous ces loobies, associations bien pensentes et soit-disant experts ... Quant au &quot;principe de pr\u00e9caution&quot;, la France va en crever car avec lui pas possible d&#039;avancer...\n","url":0},{"@type":"Comment","name":"didier mathieu","description":"TETE D&#039;ARTICLE ACCROCHEUR SANS RAISON qui dit :&quot;Risque confirm\u00e9&quot; alors que l&#039;\u00e9tude dit risque &quot;POSSIBLE&quot;.la nuance est plus que certaine et n&#039;autorise pas le journaliste ,en mal d&#039;\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 titrer de la sorte;A sanctionner.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/didier-mathieu"},{"@type":"Comment","name":"Etienne Roger","description":"Le nombre de tumeurs d\u00e9tect\u00e9es d\u00e9pend beaucoup du nombre d&#039;examens pratiqu\u00e9s (IRM?).\nEt tout le monde ne passe pas d&#039;IRM, ce qui fait que le taux de tumeurs dans la population est douteux. \nPeut-\u00eatre m\u00eame y a-t-il une corr\u00e9lation entre ceux qui sont \u00e9quip\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phones portables et ceux qui sont sensibilis\u00e9s \u00e0 un diagnostic. \nDe plus, le nombre d&#039;utilisateur de t\u00e9l\u00e9phone portable avec ou sans oreillette est probablement mal connu. Comment d\u00e9finir une utilisation intensive ? Ce qui fait qu&#039;ajout\u00e9 \u00e0 la faiblesse des effectifs, quand on d\u00e9tail les tumeurs, le r\u00e9sultat trouv\u00e9 est entach\u00e9 de beaucoup d&#039;incertitude. \nPar ailleurs, l&#039;\u00e9tude ne met pas directement en \u00e9vidence l&#039;incidence des ondes. Pour t\u00e9l\u00e9phoner on se concentre sur la partie du corps li\u00e9e \u00e0 l&#039;audition, l&#039;oreille chauffe, le nerfs auditifs peut-\u00eatre.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/etienne-roger-97442"},{"@type":"Comment","name":"YvesB","description":"L&#039;\u00e9tude montrerait, sur quelques centaines de cas si j&#039;ai bien compris, que le risque de d\u00e9velopper un cancer de ce type serait plus important (de combien?) chez les utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phone, mais on ne mentionne pas le lien possible entreles fortes utilisations du t\u00e9l\u00e9phone et d&#039;autres ph\u00e9nom\u00e8nes tels que le stress. Une corr\u00e9lation statistique ne prouve pas qu&#039;un ph\u00e9nom\u00e8ne est cause par l&#039;autre. Pour moi, la seule conclusion est qu&#039;il faut continuer \u00e0 chercher.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/yvesb-10439"},{"@type":"Comment","name":"plopart","description":"Et tout autant d&#039;\u00e9tudes scientifiques qui prouvent qu&#039;il ne peut y&#039;avoir de danger...\nCe qui me choque c&#039;est la m\u00e9thode mise en place, elle n&#039;est pas scientifique bas\u00e9 sur l&#039;\u00e9tude des effet direct des ondes sur le cortex.\nC&#039;est dit dans l&#039;article lui m\u00eame :&quot; l&#039;institut montre en effet que l&#039;utilisation intensive d&#039;un t\u00e9l\u00e9phone portable est plus souvent retrouv\u00e9e parmi des malades ayant eu un cancer du cerveau...&quot;\nEn m\u00eame temps qui de nos jours ne se sert pas d&#039;un mobile quotidiennement ?!\nDe plus ceux qui s&#039;en servent Intensivement sont parall\u00e8lement surement des gens &quot;tr\u00e8s occup\u00e9s&quot; \u00e0 se pr\u00e9occuper de leurs activit\u00e9s et autres probl\u00e8mes pro ou perso...\nOn pourrait tout aussi bien dire que ces malades ayant eu un cancer du cerveau ne le sont pas \u00e0 cause du mobile, mais tout simplement \u00e0 cause de leur mode de vie trop intense...\nQu&#039;on nous sorte une vrai \u00e9tude isolant les effets des ondes mobiles pour savoir si elles ont un impact r\u00e9el et visible sur une d\u00e9t\u00e9rioration du cerveau, ce sera pour le coup vraiment fiable...\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/seb-r"},{"@type":"Comment","name":"2455585 (profil non mod\u00e9r\u00e9)","description":"(3) @ poppy Poppy: un dernier pour la route http:\/\/acces.ens-lyon.fr\/biotic\/genetic\/mutation\/html\/mutagen.htm\nqq soit la longuer d&#039;onde, on sait pas tout sur nos cellules et chaque ann\u00e9e, on fait des d\u00e9couvertes qui laisse parfois certains sur le Q. (par ex prion = contre tous les principes de ce qu&#039;on m&#039;avait enseign\u00e9)\nne pensez surtout pas que la science  a tout d\u00e9couvert... ce qui est certain c&#039;est que les ondes electromagnetiques perturbent votre ADN: alors qd c&#039;est coll\u00e9 \u00e0 votre tete... maintenant qd \u00e0 savoir avec quel impact r\u00e9\u00e9l et si une exposition intensive d&#039;un petit facteur perturbateur fait qq chose ou rien du tout ? \u00e0 voir\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/uid\/2455585"},{"@type":"Comment","name":"2455585 (profil non mod\u00e9r\u00e9)","description":"(2) @ poppy Poppy: c&#039;est pas qu&#039;une psychose; il y a forcement un effet sur le cerveau. et qd cet effet meme minime est ex\u00e9rc\u00e9 2-3H par jour sur 20 ans, ca a forcement des consequences. vous avez deja fait de la recherche en biochimie ? moi oui. et ce que dit A PRIVAT me parait \u00e9vident. d\u00e9j\u00e0 les ondes wifi c&#039;est pas top top (j&#039;ai d\u00e9branch\u00e9 le wifi de mon imprimante: moins il y a d&#039;ondes, mieux c&#039;est).\nne psychotez pas, mais aussi ne vous etonnez pas non plus si le taux de cancer explose: avec toutes les ondes et rayonnements, produits chimiques auquels on est expos\u00e9, l&#039;ADN et le syst de r\u00e9paration de l&#039;ADN de nos cellules est mis \u00e0 rude \u00e9preuve.\njuste pour info: les 1er mobile sont apparus vers 1990: cad qu&#039;on &quot;aurai&quot; un recul th\u00e9orique (si d\u00e9j\u00e0 il y avait des \u00e9tudes s\u00e9rieuses...) d&#039;\u00e0 peine 20 ans  sur la question (et encore au d\u00e9but vu le prix des forfait, c&#039;\u00e9tait du 3h par semaine. donc recul r\u00e9el de 10 ans peut-etre)\n==&gt; donc pas la MOINDRE id\u00e9e de ce que produit une utilisation intensive de mobile sur un individu , de l&#039;age 20 ans \u00e0 60 ans.\nmaintenant, vous etes libre de vous d\u00e9truire le cerveau en pensant que ca produit strictement rien:\nc&#039;est vers 60-70 ans que vous allez recolter, qd il sera trop tard... qd on aura peut-etre \u00e9tabli que c&#039;\u00e9tait finallement merdique.\nmais c&#039;est sur faut bien mourir de qq chose...\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/uid\/2455585"},{"@type":"Comment","name":"2455585 (profil non mod\u00e9r\u00e9)","description":"(1) ca ne m&#039;\u00e9tonne pas du tout. \navez vous d\u00e9j\u00e0 fait l&#039;experience de dormir avec votre portable allum\u00e9 \u00e0 cot\u00e9 de la tete ? (par oubli. sur table de nuit). moi oui: \u00e0 CHAQUE fois que ca arrivait, ca ne loupait pas:  je me reveillais la tete dans le Q avec l&#039;impression d&#039;avoir marin\u00e9 toute la nuit dans une machine \u00e0 laver.  et ca c&#039;est pas du tout subjectif: c&#039;\u00e9tait clair et net comme sensation.\nj&#039;ai jamais eu le temps de le faire, mais cette semaine j&#039;ach\u00e8te un casque. mais d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s que je peux, j&#039;utilise mon fixe plutot que mon mobile.\n@ Alain PRIVAT : faites un site web, vous aurez tjs une certaine audience meme si vos manips sont pas finies\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/uid\/2455585"},{"@type":"Comment","name":"NANOSTICK","description":"Cela est connu depuis des ann\u00e9es. Les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques sont mauvaises pour la sant\u00e9.\nComme les OGM...\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/nicolas-quesney"},{"@type":"Comment","name":"Benoit S. 1","description":"Et en plus, Messieurs, si vous le portez dans une poche de votre pantalon vous risquez l&#039;impuissance !\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/benoits-1"},{"@type":"Comment","name":"jfbo77","description":"Le 12 mai 2010, mon vols, 28 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d&#039;une tumeur au cerveau (gliome). Il utilisait effectivement son portable.\nPour Villeneuve 25 : mon fils, apr\u00e8s un Bac S, a fait une \u00e9cole pr\u00e9paratoire &quot;Maths sup, Maths sp\u00e9&quot;, et venait de r\u00e9ussir le concours d&#039;entr\u00e9e \u00e0 l&#039;Ecole de l&#039;Air pour \u00eatre pilote de chasse. La maladie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte juste avant son int\u00e9gration.\n","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/jfbo77-43312"}],"publisher":{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"Organization","name":"Le Figaro","url":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/","logo":{"type":"ImageObject","url":"http:\/\/a.f1g.fr\/assets-img\/i\/f\/m150.png"}},"keywords":"sant\u00e9 de la population, maladie, environnement, services m\u00e9dicaux, diagnostic, traitement, traitement pr\u00e9ventif, pathologie, niveau de vie, droit \u00e0 la sant\u00e9, \u00e9ducation sanitaire. \u00e9ducation sanitaire individuelle et collective, administration de la sant\u00e9 p","author":[{"type":"Person","name":"damien Mascret","url":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/page\/damien-mascret"}],"url":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/actualite\/2014\/05\/13\/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme","datePublished":"2014-05-13T18:40:00+02:00","dateModified":"2014-05-13T18:40:00+02:00","description":"Des chercheurs de l'universit\u00e9 de Bordeaux ont montr\u00e9 un risque de tumeur c\u00e9r\u00e9brale accru pour les gros utilisateurs. Un argument de plus en faveur d'une utilisation prudente.","articleBody":"Le risque de gliome, un type de cancer du cerveau particuli\u00e8rement agressif, serait doubl\u00e9 chez les utilisateurs intensifs de t\u00e9l\u00e9phone portable. Voil\u00e0 une information qui risque fort de raviver l'interminable d\u00e9bat sur l'impact du t\u00e9l\u00e9phone portable sur la sant\u00e9.L'\u00e9tude publi\u00e9e par le Dr\u00a0Ga\u00eblle Coureau et ses coll\u00e8gues de l'universit\u00e9 de Bordeaux dans une revue de r\u00e9f\u00e9rence, Occupational &amp; Environmental Medicine, montre en effet que l'utilisation intensive d'un t\u00e9l\u00e9phone portable est plus souvent retrouv\u00e9e parmi des malades ayant eu un cancer du cerveau, type gliome, ou, de fa\u00e7on statistiquement moins nette, un m\u00e9ningiome.On distingue les deux types de tumeur car le gliome est habituellement plus redoutable. Il se d\u00e9veloppe dans le cerveau, souvent assez rapidement. \u00c0 l'inverse, le m\u00e9ningiome est g\u00e9n\u00e9ralement moins agressif et il est, en principe, plus facile \u00e0 op\u00e9rer car il na\u00eet des enveloppes du cerveau. Mais bien s\u00fbr, toutes les formes interm\u00e9diaires sont possibles.L'\u00e9tude, baptis\u00e9e \u00abCerenat\u00bb, regroupe toutes les tumeurs c\u00e9r\u00e9brales, b\u00e9nignes ou malignes, survenues entre juin\u00a02004 et mai\u00a02006 chez les personnes de plus de 15\u00a0ans. Les chercheurs bordelais ont analys\u00e9 le profil des malades utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phone portable dans quatre d\u00e9partements fran\u00e7ais\u00a0: la Gironde, le Calvados, la Manche et l'H\u00e9rault. Ils ont ensuite compar\u00e9 ces profils avec celui de r\u00e9sidents de ces d\u00e9partements, du m\u00eame \u00e2ge, de m\u00eame sexe, utilisant eux aussi des t\u00e9l\u00e9phones portables mais n'ayant pas eu de tumeur au cerveau.Ce type d'\u00e9tude cas-t\u00e9moins est souvent utilis\u00e9 pour des raisons d'efficacit\u00e9 statistique, lorsque l'on recherche les causes possibles d'une maladie rare. \u00abC'est une \u00e9tude m\u00e9thodologiquement tr\u00e8s solide\u00a0\u00bb, analyse le Pr G\u00e9rard Lasfargues, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint scientifique de l'Anses, \u00abelle confirme ce qu'avait dit le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC) et l'Anses\u00a0\u00bb. Jacques Blacher, professeur de th\u00e9rapeutique \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-Descartes, insiste toutefois sur les limites des \u00e9tudes cas-t\u00e9moins. Par exemple le biais de rappel. \u00abIl y a une probabilit\u00e9 non n\u00e9gligeable que ceux qui ont une tumeur au cerveau et sont interrog\u00e9s sur leur utilisation pass\u00e9e du portable aient un a priori diff\u00e9rent sur la responsabilit\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone par rapport aux t\u00e9moins qui n'ont pas de cancer\u00bb, explique-t-il. Pour lui, \u00abcette \u00e9tude, m\u00eame si elle est bien faite, ne permet pas de conclure\u00bb.R\u00e9duire les expositionsLes cancers du syst\u00e8me nerveux central sont heureusement rares. On d\u00e9nombrait 4\u00a0999 cas en France en 2012, selon l'Estimation nationale de l'incidence et de la mortalit\u00e9 par cancer en France entre 1980 et 2012 publi\u00e9e en juillet\u00a02013. Pour les personnes n\u00e9es en 1950, le risque d'\u00eatre atteint de ce cancer avant 75 ans est de 0,66\u00a0% pour un homme et de 0,43\u00a0% pour une femme. Par comparaison, le risque est d'environ 10\u00a0% pour le cancer de la prostate chez l'homme, et le cancer du sein chez la femme.\u00abLe groupe de travail du CIRC, qui a examin\u00e9 plusieurs centaines d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques sur le sujet, estime qu'il existe un lien possible entre l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable et l'apparition de gliomes et de neurinomes de l'acoustique (des formes de tumeur du cerveau et d'un nerf de l'audition, NDLR)\u00bb, soulignait l'an dernier l'Institut national du cancer. \u00abCette \u00e9tude, qui en confirme d'autres, souligne l'importance de r\u00e9duire les expositions, en particulier chez les usagers intensifs et les enfants\u00a0\u00bb, remarque le Pr\u00a0Lasfargues.L'Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 a rassembl\u00e9 sur un site les recommandations essentielles sur le bon usage du portable. Il faut utiliser une oreillette (filaire ou bluetooth) ou \u00e9loigner le t\u00e9l\u00e9phone portable de sa t\u00eate lorsque les \u00e9missions d'ondes sont les plus fortes. En particulier dans les secondes qui suivent la num\u00e9rotation, et chaque fois qu'il n'y a qu'une ou deux barrettes sur le t\u00e9l\u00e9phone, dans les zones o\u00f9 la r\u00e9ception est mauvaise (parkings souterrains, ascenseurs, lieux confin\u00e9s). Lorsque l'on ach\u00e8te un appareil, \u00abil faut privil\u00e9gier les t\u00e9l\u00e9phones ayant le DAS (d\u00e9bit d'absorption sp\u00e9cifique) le plus faible, insiste G\u00e9rard Lasfargues, certains ont un DAS bien inf\u00e9rieur \u00e0 1W\/kg\u00a0\u00bb.  LA R\u00c9DACTION VOUS CONSEILLE:   VIDEO - Portable: \"Il faut des alertes claires\"\u00a0  OMS: le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00abpeut-\u00eatre canc\u00e9rog\u00e8ne\u00bb\u00a0","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/actualite\/2014\/05\/13\/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"Organization","name":"Le Figaro","url":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/","logo":{"type":"ImageObject","url":"http:\/\/a.f1g.fr\/assets-img\/i\/f\/m150.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/lefigaro","https:\/\/twitter.com\/Le_Figaro","https:\/\/plus.google.com\/+LeFigaro\/posts","http:\/\/instagram.com\/lefigarofr","https:\/\/www.youtube.com\/user\/lefigaro","http:\/\/lefigaro-photos.tumblr.com\/"]}]
  </script>

                <script>

    dataLayer = [{
        "BU_siteName" : "sante.lefigaro.fr",
        "BU_environnement" : "production",
        "BU_level1" : "Actualité Santé",
        "BU_level2" : "Santé publique",
        "BU_level3" : "",
        "BU_pageCategory" : "article",
        "BU_websiteVersion" : "",
        "BU_userAgent" : "",
        "BU_pageType" : "classique",
        "BU_author" : "damien Mascret",
        "BU_theme" : "",
        "BU_idArticle" : "22339",
        "BU_tagName1" : "cancer",
        "BU_tagName2" : "",
        "BU_tagName3" : "",
        "BU_subscriptionContentState" : "",
        "BU_subscriptionContentType" : "gratuit",
        "BU_FigCCM1" : "",
        "BU_FigCCM2" : "",
        "BU_userStatus" : "",
        "BU_subscription" : "",
        "BU_orientation" : ""
    }];
</script>


<script src="datalayer-provider.js"></script>
<script>

    var jsDataLayer = new DataLayerProvider();
    jsDataLayer.init({
                    isPremium: false,
                customEvents: true,
    });
    dataLayer.push(jsDataLayer.getDataBU());
</script>

                <!-- Google Tag Manager -->

<script>(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&l='+l:'';j.async=true;j.src=
'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
})(window,document,'script','dataLayer','GTM-KJK72HJ');</script>
        
<!-- End Google Tag Manager -->

    <meta content="app-id=319557427" name="apple-itunes-app"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=51758&amp;offer_id=339516" name="apple-itunes-app-tracking"><meta content="app-id=366972214" name="apple-itunes-app-tab"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=63542" name="apple-itunes-app-tab-tracking"><meta content="app-id=fr.playsoft.lefigarov3" name="google-play-app"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=64928&amp;offer_id=339514" name="google-play-app-tracking"><meta content="app-id=fr.playsoft.lefigarov3" name="google-play-app-tab"><meta content="https://117530.api-03.com/serve?action=click&amp;publisher_id=117530&amp;site_id=64928&amp;offer_id=339514" name="google-play-app-tab-tracking"><script src="smarttag.js" async="" type="text/javascript"></script><script src="2200253" type="text/javascript"></script><script src="user_graph" type="text/javascript"></script><script src="2200253" type="text/javascript"></script><script src="user_graph" type="text/javascript"></script><script src="untitled" type="text/javascript"></script>
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme.css" media="all">
</head>
<body class="fig-body page-type page-type--article">
                <!-- Google Tag Manager (noscript) -->

<noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-KJK72HJ"
height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript>
        
<!-- End Google Tag Manager (noscript) -->

        <a href="#fig-page" class="fig-skip-main">Aller au contenu</a>
                
        <div class="layout-container">
          <div id="block-blocheaderfigaro">
  
    
      




                    
<header id="fig-header" class="figh js-figh-cookie">
<div class="figh__container">
    <div class="figh-nielsen figh-nielsen--with-abo">
    <ul class="figh-nielsen__list">
            <li class="figh-nielsen__item">
            <a target="_top" title="lefigaro.fr" href="http://www.lefigaro.fr/">
                <i class="figh-icon-nielsen-home figh-nielsen__home"></i>
            </a>
        </li>
                        <li class="figh-nielsen__item" data-id="37483">
            <a target="_top" title="Actu" href="http://www.lefigaro.fr/">Actu</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37514">
            <a title="Le Scan Politique" href="http://www.lefigaro.fr/politique/le-scan">Le Scan Politique</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37518">
            <a title="International" href="http://www.lefigaro.fr/international/">International</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37484">
            <a target="_top" title="Economie" href="http://www.lefigaro.fr/economie">Economie</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37494">
            <a target="_top" title="Bourse" href="http://bourse.lefigaro.fr/">Bourse</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37519">
            <a target="_top" title="Décideurs" href="http://www.lefigaro.fr/decideurs/">Décideurs</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37520">
            <a target="_top" title="Le Scan Eco" href="http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/">Le Scan Eco</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37485">
            <a target="_top" title="Sport24" href="http://sport24.lefigaro.fr/">Sport24</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37515">
            <a title="Le Scan Sport" href="http://sport24.lefigaro.fr/le-scan-sport">Le Scan Sport</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37486">
            <a target="_top" title="Culture" href="http://www.lefigaro.fr/culture">Culture</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37487">
            <a target="_top" title="Lifestyle" href="http://www.lefigaro.fr/lifestyle/">Lifestyle</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37488">
            <a target="_top" title="Madame" href="http://madame.lefigaro.fr/">Madame</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37489">
            <a target="_top" title="Figaro Store" href="http://boutique.lefigaro.fr/#xtor=AD-183">Figaro Store</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37490">
            <a target="_top" title="FigaroTV" href="http://video.lefigaro.fr/">FigaroTV</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37497">
            <a target="_top" title="TVMag" href="http://tvmag.lefigaro.fr/">TVMag</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37491">
            <a target="_top" title="Santé" href="http://sante.lefigaro.fr/">Santé</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37492">
            <a target="_top" title="Etudiant" href="http://etudiant.lefigaro.fr/">Etudiant</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37512">
            <a target="_top" title="Figarochic.cn" href="http://www.figarochic.cn/">Figarochic.cn</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37493">
            <a target="_top" title="Histoire" href="http://www.lefigaro.fr/histoire/">Histoire</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37517">
            <a target="_top" title="Immobilier" href="http://immobilier.lefigaro.fr/">Immobilier</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37495">
            <a target="_top" title="Nautisme" href="http://nautisme.lefigaro.fr/">Nautisme</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37496">
            <a target="_top" title="Golf" href="http://golf.lefigaro.fr/">Golf</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37498">
            <a target="_top" title="Figaroscope" href="http://evene.lefigaro.fr/">Figaroscope</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37499">
            <a target="_top" title="Voyage" href="http://voyage.lefigaro.fr/">Voyage</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37500">
            <a target="_top" title="Enchères" href="http://encheres.lefigaro.fr/">Enchères</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37501">
            <a target="_top" title="Vin" href="http://avis-vin.lefigaro.fr/">Vin</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37516">
            <a target="_top" title="Jardin" href="http://www.lefigaro.fr/jardin/">Jardin</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37502">
            <a target="_top" title="Météo consult" href="http://france.meteoconsult.fr/meteo-france/prevision_meteo_france.php">Météo consult</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37513">
            <a target="_top" title="Annuaire santé avec PagesJaunes" href="http://annuaire.lefigaro.fr/">Annuaire santé avec PagesJaunes</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37503">
            <a target="_top" title="Le particulier" href="http://www.leparticulier.fr/">Le particulier</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37504">
            <a target="_top" title="Cadremploi" href="http://www.cadremploi.fr/">Cadremploi</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37505">
            <a target="_top" title="La chaine météo" href="http://france.lachainemeteo.com/meteo-france/previsions-meteo-france-0.php">La chaine météo</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37506">
            <a target="_top" title="Keljob" href="http://www.keljob.com/">Keljob</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37507">
            <a target="_top" title="Kelformation" href="http://www.kelformation.com/">Kelformation</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37508">
            <a target="_top" title="Explorimmo" href="http://www.explorimmo.com/">Explorimmo</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37509">
            <a target="_top" title="Propriétés Le Figaro" href="http://proprietes.lefigaro.fr/">Propriétés Le Figaro</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37510">
            <a target="_top" title="Ticketac" href="http://www.ticketac.com/">Ticketac</a>
        </li>
                            <li class="figh-nielsen__item" data-id="37511">
            <a target="_top" title="Cplussur" href="http://cplussur.lefigaro.fr/">Cplussur</a>
        </li>
                </ul>
    <div class="figh-nielsen__scroll">
        <div class="figh-nielsen__scroll-container">
            <i class="figh-nielsen__button--left figh-icon-nielsen-left js-nielsen-bar-btn js-nielsen-bar-btn-left js-fig-nielsen__button--inactive"></i>
            <i class="figh-nielsen__button--right figh-icon-nielsen-right figh-nielsen__button--active js-fig-nielsen__button--active js-nielsen-bar-btn-right"></i>
        </div>
    </div>
            <div class="figh-abo-container">
            <span class="figh-abo-logo"></span>
            <a href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer?origine=VWH16001&amp;xtor=AD-726" class="figh-abo-button">Abonnez-vous</a>
        </div>
    </div>
    <div id="social-block" class="js-reader-collapsed js-figh-panel figh-social figh-social--collapsed">
    <div class="figh-social__container js-figh-social__container">
        <ul class="figh-social__list js-figh-social__list">
                            <li class="figh-social__item js-figh-social__item" data-id="8846" title="Facebook">
                    <a href="https://www.facebook.com/LeFigaroSante/" target="_top" title="Facebook">
                        <i class="figh-social__link-icon figh-icon-facebook" style="background-color: rgb(59, 88, 152);"></i>Facebook</a>
                </li>
                            <li class="figh-social__item js-figh-social__item" data-id="8847" title="Twitter">
                    <a href="https://twitter.com/LeFigaro_Sante" target="_top" title="Twitter">
                        <i class="figh-social__link-icon figh-icon-twitter" style="background-color: rgb(80, 171, 241);"></i>Twitter</a>
                </li>
                            <li class="figh-social__item js-figh-social__item" data-id="8848" title="Newsletter">
                    <a href="http://plus.lefigaro.fr/newsletter" target="_top" title="Newsletter">
                        <i class="figh-social__link-icon figh-icon-envelope-o" style="background-color: orange;"></i>Newsletter</a>
                </li>
                    </ul>
        <div class="figh-social__scroll js-figh-social__scroll">
            <div class="figh-social__scroll-container">
                <i class="figh-social__button--left figh-icon-nielsen-left js-social-bar-btn js-social-bar-btn-left js-fig-social__button--inactive"></i>
                <i class="figh-social__button--right figh-icon-nielsen-right js-social-bar-btn figh-social__button--active js-fig-social__button--active js-social-bar-btn-right"></i>
            </div>
        </div>
    </div>
</div>
            <div class="figh-search js-figh-search-block">
            <form class="figh-search__container js-figh-search__container" action="http://recherche.lefigaro.fr/recherche/%7B%7Becrivez%7D%7D/?publication=sante.lefigaro.fr" role="search" method="GET">
                <input class="figh-search__input js-figh-search__input" placeholder="Recherchez parmi les actualités du Figaro" name="ecrivez" type="text">
                null                <button class="figh-search__btn js-figh-search__btn">Rechercher</button>
            </form>
        </div>
        <div class="figh__full full">
        <div class="figh__left-side figh-menu">
            <a class="figh-menu-item figh-menu-item--nav js-figh-open-close-nav js-figh-btn-nav" title="Voir les rubriques">
                <span class="figh-menu-item__container figh-menu-item__container--no-border">
                    <span class="burger">
                        <i></i>
                                                                    </span>
                    <br>Menu</span>
            </a>
                                </div>
        <div class="figh__right-side figh-menu">
                            <a class="figh-menu-item js-figh-menu-item__social">
                    <i class="figh-icon-angle-up"></i>
                    <span class="figh-menu-item__container figh-menu-item__container--no-border">
                        <i class="figh-icon--big figh-icon-suivre"></i><br>Suivre</span>
                </a>
                                        <a class="figh-menu-item js-figh-search">
                    <i class="figh-icon-angle-up"></i>
                    <span class="figh-menu-item__container ">
                        <i class="figh-icon--big figh-icon-recherche"></i><br>Recherche</span>
                </a>
            
                        <a data-appid="81325031242245596367369127435013" data-linkkey="0" data-update="0" data-public="0" data-formlevel="light" data-type="action" class="figh-menu-item figh-connexion js-figh-signin fpAuth fp-auth-known-elements">
                <i class="figh-icon-angle-up"></i>
                <span class="figh-menu-item__container">
                    <i class="figh-icon--big figh-icon-connexion"></i><span class="figh-connection-label"><br>Connexion</span></span>
            </a>
            
        </div>
        <div class="figh__middle-side middle_side">
            <div class="figh-logo" role="main">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/">
                    <img class="figh-logo__desktop" src="sante-v2-desktop.svg" alt="Santé v2">
                    <img class="figh-logo__tablette" src="sante-v2-tablette.svg" alt="Santé v2">
                    <img class="figh-logo__mobile" src="sante-v2-mobile.svg" alt="Santé v2">
                </a>
            </div>
                 
    <div class="figh-keyword">
        <ul class="figh-keyword__list">
                                            <li data-id="12130" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/medecine" title="Médecine">

                                                Médecine
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12129" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique" title="Santé Publique">

                                                Santé Publique
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12132" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre" title="Bien-être">

                                                Bien-être
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12134" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/social/enfance-famille" title="Famille">

                                                Famille
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12135" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/sexualite" title="Sexualité">

                                                Sexualité
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12131" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/psychologie" title="Psychologie">

                                                Psychologie
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12133" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/nutrition-aliments" title="Nutrition">

                                                Nutrition
                    </a>
                </li>
                                                            <li data-id="12128" class="figh-keyword__item">
                    <a class="figh-keyword__link figh-keyword__link--highlighted" href="http://sante.lefigaro.fr/medicaments" title="Médicaments">
                        <i class="figh-icon-search"></i>                         Médicaments
                    </a>
                </li>
                                    </ul>
        <a class="figh-keyword__link figh-keyword__link--more js-figh-open-close-nav" title="Afficher le menu">
            <i class="figh-icon-custom-plus"></i>
        </a>
    </div>

            <script>

            function onClickScript(index) {
                switch(index) {
                                            default:
                            break;
                }
            }
        </script>
            </div>
    </div>
</div>
<div class="collapsed_content figh-collapse--with-abo">
    <a class="btn js-figh-open-close-nav figh-collapse__nav-btn">
        <i class="burger"><i></i></i><span>Menu</span>
    </a>
    <div class="figh-collapse__logo">
        <a href="http://sante.lefigaro.fr/">
            <img class="figh-logo--collapse" src="sante-v2-collapse.svg" alt="Santé v2">
        </a>
    </div>
            <div class="figh-abo-container">
                        <a href="http://premium.lefigaro.fr/" class="figh-abo__link">Premium</a> <a href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer?origine=VWH16002&amp;xtor=AD-727" class="figh-abo-button">Abonnez-vous</a>
        </div>
    </div>
<div id="left-panel" class="figh-left-panel">
    <div class="mobile-only js-figh-mobile-menu figh-mobile-menu figh-mobile-menu--collapsed">
        <a class="figh-mobile-menu__item js-figh-mobileburger ">
            <span class="figh-mobile-menu__item-container">
                <i class="burger"><i></i></i><br>Menu</span>
        </a>
                                <a data-appid="81325031242245596367369127435013" data-linkkey="1" data-update="0" data-public="0" data-formlevel="light" data-type="action" class="figh-mobile-menu__item figh-connexion js-figh-signin fpAuth fp-auth-known-elements">
             <span class="figh-mobile-menu__item-container figh-menu-item__container--no-border">
                <i class="figh-icon--big figh-icon-connexion"></i>
             </span>
        </a>
    </div>
    <div id="left_menu" class="js-nav-collapsed figh-nav figh-nav--collapsed" data-id="1" data-level="0">
                <div class="mobile-only figh-mobile-search">
            <form class="figh-search__container js-figh-search__container" action="http://recherche.lefigaro.fr/recherche/%7B%7Becrivez%7D%7D/?publication=sante.lefigaro.fr" role="search" method="GET">
                <input class="figh-search__input js-figh-search__input--mobile" placeholder="Recherchez parmi les actualités du Figaro" name="ecrivez" type="text">
                null
                <button class="figh-search__btn js-figh-search__btn">
                    <i class="figh-icon-search"></i>
                </button>
            </form>
        </div>
                <nav class="js-figh-treenode-container figh-treenode">
            <ul class="figh-treenode__level figh-treenode__level--0">
            <li data-id="2" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Actualité" href="http://www.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                     figh-treenode__link--bold">

                                            Actualité
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                 figh-treenode__expander--open"></span>
                            </div>
                            <ul class="figh-treenode__level figh-treenode__level--1">
            <li data-id="1641" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Élection présidentielle" href="http://www.lefigaro.fr/elections/presidentielles/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Élection présidentielle
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1473" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Le Figaro Premium" href="http://premium.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Le Figaro Premium
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1400" class="figh-treenode__item
                 figh-treenode__item--hide-premium                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Abonnez-vous" href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer?origine=VWH16004&amp;xtor=AD-460" class="figh-treenode__link
                                         figh-treenode__link--ad                                        ">
                                            <span class="figh-icon-ad" style="background-color: rgb(214, 164, 97);"></span>
                                            Abonnez-vous
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="4" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="International" href="http://www.lefigaro.fr/international/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            International
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="5" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Politique" href="http://www.lefigaro.fr/politique/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Politique
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="6" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Le Scan Politique" href="http://www.lefigaro.fr/politique/le-scan/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Le Scan Politique
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="19" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Société" href="http://www.lefigaro.fr/actualite-france/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Société
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="533" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Vox" href="http://www.lefigaro.fr/vox/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Vox
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="514" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Etudiant" href="http://etudiant.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Etudiant
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="21" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Science &amp; Environnement" href="http://www.lefigaro.fr/sciences/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Science &amp; Environnement
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="20" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Tech &amp; Web" href="http://www.lefigaro.fr/secteur/high-tech/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Tech &amp; Web
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="95" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Figaro Magazine" href="http://www.lefigaro.fr/lefigaromagazine/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Magazine
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="513" class="figh-treenode__item
                                 figh-treenode__item--root-node">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                 figh-treenode__item-wrapper--root-node                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Santé" href="http://sante.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                     figh-treenode__link--root-node                                                             figh-treenode__link--bold">

                                            Figaro Santé
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                         figh-treenode__expander--root-node                         figh-treenode__expander--open"></span>
                            </div>
                            <ul class="figh-treenode__level figh-treenode__level--2">
            <li data-id="1655" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Actualité Santé" href="http://sante.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Actualité Santé
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1656" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Forme et bien être" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Forme et bien être
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1657" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Famille" href="http://sante.lefigaro.fr/social/enfance-famille" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Famille
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1658" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Médecine" href="http://sante.lefigaro.fr/medecine" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Médecine
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1659" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Nutrition" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/nutrition-aliments" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Nutrition
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1660" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Psychologie" href="http://sante.lefigaro.fr/psychologie" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Psychologie
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1661" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Sexualité" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/sexualite" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Sexualité
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1662" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Santé publique" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Santé publique
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1518" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Médicaments" href="http://sante.lefigaro.fr/medicaments/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Médicaments
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1693" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Apnée du sommeil" href="http://sante.lefigaro.fr/dossier/dormir-sans-reposer-comment-soigner-le-syndrome-d-apnees-du-sommeil" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Apnée du sommeil
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="566" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="L'encyclopédie santé" href="http://sante.lefigaro.fr/sante/organe" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            L'encyclopédie santé
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="567" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Mieux-être" href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/sports" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Mieux-être
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="568" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Social" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Social
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
    </ul>                    </li>
            <li data-id="540" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Figaro Live / vidéos" href="http://video.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Figaro Live / vidéos
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1158" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Blogs" href="http://www.lefigaro.fr/blogs/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Blogs
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1161" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Diaporamas" href="http://www.lefigaro.fr/photos/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Diaporamas
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1160" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Infographies" href="http://plus.lefigaro.fr/tag/infographie" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Infographies
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1224" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Toute l'actu" href="http://www.lefigaro.fr/actualites-a-la-une/" class="figh-treenode__link
                                                                                ">

                                            Toute l'actu
                </a>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1582" class="figh-treenode__item
                 figh-treenode__item--hide-premium                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Naturellement mieux" href="http://naturellementmieux.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                         figh-treenode__link--ad                                        ">
                                            <span class="figh-icon-ad" style="background-color: rgb(18, 115, 181);"></span>
                                            Naturellement mieux
                </a>
                            </div>
                    </li>
    </ul>                    </li>
            <li data-id="96" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Economie" href="http://www.lefigaro.fr/economie/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Economie
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="157" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Sport" href="http://sport24.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Sport
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="252" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Culture" href="http://www.lefigaro.fr/culture/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Culture
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="354" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Lifestyle" href="http://www.lefigaro.fr/lifestyle/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Lifestyle
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="417" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Madame" href="http://madame.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Madame
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="464" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Le Figaro Premium" href="http://www.lefigaro.fr/mon-figaro" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Le Figaro Premium
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="465" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Services" href="http://www.lefigaro.fr/services/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Services
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="472" class="figh-treenode__item
                                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                 figh-treenode__item-wrapper--has-child js-arrow-event">
                <a title="Tous les sites du Figaro" href="http://www.lefigaro.fr/" class="figh-treenode__link
                                                             figh-treenode__link--upper                    ">

                                            Tous les sites du Figaro
                </a>
                                    <span class="figh-treenode__expander figh-icon-angle-up
                                                "></span>
                            </div>
                    </li>
            <li data-id="1191" class="figh-treenode__item
                 figh-treenode__item--hide-premium                ">
            <div class="figh-treenode__item-wrapper
                                ">
                <a title="Abonnez-vous" href="https://boutique.lefigaro.fr/abonnement/premium/offre/payer" class="figh-treenode__link
                                         figh-treenode__link--ad                     figh-treenode__link--upper                    ">
                                            <span class="figh-icon-ad" style="background-color: rgb(199, 153, 0);"></span>
                                            Abonnez-vous
                </a>
                            </div>
                    </li>
    </ul>        </nav>

    </div>
        <div id="signin-block" class="figh-sign-in js-figh-signin-block mobile-only">
        <div class="figh-sign-in__container">
        </div>
    </div>
</div>
<div id="right-panel" class="figh-right-panel figh-logged figh-logged--collapsed">
    <div class="figh-logged__container">
        <ul class="figh-user-menu-liste1 figh-logged__list figh-logged__list--bold"></ul>
        <ul class="figh-user-menu-liste2 figh-logged__list"></ul>
        <ul class="figh-user-menu-liste3 figh-logged__list"></ul>
        <ul class="figh-user-menu-liste4 figh-logged__list"></ul>
    </div>
</div>
<div class="header-placeholder"></div>
</header>
            
    <script id="fig-header-script">

    var headerRootNodeId = '513';
    var headerId = '94';
    var treeNodeCacheKiller = '6e664';

            
                var headerLogoNoSvg = '//a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/sante-v2-fallback.svg';
                                        
                    var treenode_html_url = '//a.f1g.fr/h/assets-components/header-footer/header-treenode.js';
    
    var headerGaVarName = false;
    
    


var injectNewMeta = function(name, content) {
    var eHead = document.getElementsByTagName('head')[0];
    if (!eHead) return;
    // TODO : control if the meta already exist
    var eMeta = document.createElement('meta');
    eMeta.setAttribute('name', name);
    eMeta.setAttribute('content', content);
    eHead.appendChild(eMeta);
    return;
};

                        injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp', "app-id=319557427");
                            injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D51758\x26offer_id\x3D339516");
            
                        injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp\x2Dtab', "app-id=366972214");
                            injectNewMeta('apple\x2Ditunes\x2Dapp\x2Dtab\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D63542");
            
                        injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp', "app-id=fr.playsoft.lefigarov3");
                            injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D64928\x26offer_id\x3D339514");
            
                        injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp\x2Dtab', "app-id=fr.playsoft.lefigarov3");
                            injectNewMeta('google\x2Dplay\x2Dapp\x2Dtab\x2Dtracking', "https\x3A\x2F\x2F117530.api\x2D03.com\x2Fserve\x3Faction\x3Dclick\x26publisher_id\x3D117530\x26site_id\x3D64928\x26offer_id\x3D339514");
            
    
    



    
    
    
    
    
    
var options = {
    "title": "Le Figaro",     "author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro",     "price": "GRATUIT",     "priceText": "",     "icon": "//a.f1g.fr/assets-img/favicons/apple-touch-icon-144x144.png",     "button": " T\u00E9l\u00E9charger",     "appStoreLanguage": "fr",     "iphoneConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x20\x3A\x20toute\x20l\u2019actualit\u00E9\x20au\x20quotidien\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "ipadConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "androidConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "Gratuit","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "androidTabsConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "http\x3A\x2F\x2Fa4.mzstatic.com\x2Feu\x2Fr30\x2FPurple3\x2Fv4\x2F52\x2Fc3\x2F53\x2F52c353f0\x2D3a5b\x2D76a9\x2Dfcf7\x2D01184d5f811a\x2Ficon350x350.png"},
    "windowsPhoneConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "\x2F\x2Fa.f1g.fr\x2Fassets\x2Dimg\x2Ffavicons\x2Fapple\x2Dtouch\x2Dicon\x2D144x144.png"},
    "windowsRtConfig": {    "title": "Voulez\x2Dvous\x20installer\x20l\x27application\x20\x22Le\x20Figaro\x22\x20\x3F","author": "Soci\u00E9t\u00E9\x20du\x20Figaro","price": "GRATUIT","icon": "\x2F\x2Fa.f1g.fr\x2Fassets\x2Dimg\x2Ffavicons\x2Fapple\x2Dtouch\x2Dicon\x2D144x144.png"}
};

window.loadSmartbanner = true;

</script>


  </div>



                                <div class="fig-head-pub">
                <div class=" fig-pub " id="habillage" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('habillage');
    </script>
</div>
            </div>
                                <div class="fig-head-pub">
                <div class=" fig-pub " id="mban_atf" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('mban_atf');
    </script>
</div>
            </div>
                                <div class="fig-head-pub">
                <div class=" fig-pub " id="intrusif" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('intrusif');
    </script>
</div>
            </div>
            

        

          <div id="block-contenudelapageprincipale">
  
    
      



<div class="fig-page " id="fig-page" data-section="Actu">
    <div class="fig-page__container" data-layout-container="">
                
                    <div class="fig-page__main-content">
        
                

        <div class="fig-page__col-left fig-page__col-left--padded fig-type-content">
                    <nav>
    <ol class="fig-breadcrumb" itemscope="" itemtype="http://schema.org/BreadcrumbList">
                    
                                                    
                <li class="fig-breadcrumb__item" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ListItem">
                                            <a itemprop="item" href="http://sante.lefigaro.fr/"><span itemprop="name">Actualité Santé</span></a>
                                        <meta itemprop="position" content="1">
                </li>
            
                                                    
                <li class="fig-breadcrumb__item fig-breadcrumb__item--current" itemprop="itemListElement" itemscope="" itemtype="http://schema.org/ListItem">
                                            <a itemprop="item" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique"><span itemprop="name">Santé publique</span></a>
                                        <meta itemprop="position" content="2">
                </li>
                        </ol>
</nav>
    
    <article class="fig-content" data-app-id="42241967313264082329215444751062" data-fidji-source="sante.lefigaro.fr" data-fidji-id="22339" data-comment-count="27">

                

                <h1 class="fig-main-title">Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé</h1>

                
<ul class="fig-content-metas">
            <li class="fig-content-metas__authors">Par&nbsp;
                                                                    <a class="fig-content-metas__author" href="http://plus.lefigaro.fr/page/damien-mascret">
            <img class="fig-content-metas__img" src="svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiIHN0YW5kYWxvbmU9Im5vIj8+Cjxzdmcgd2lkd">
        damien Mascret
</a>                                    </li>
    
    
            <li class="fig-content-metas__pub-date">Publié
            <time datetime="2014-05-13T18:40:00+02:00">le 13/05/2014 à 18:40</time>
        </li>
    </ul>
                    
<div>
            <figure class="fig-media fig-media--type-pho fig-media--main" data-media-type="PHO" data-media-id="20140513PHOFIG00944">
                <img srcset="http://i.f1g.fr/media/ext/375x210_crop/sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHO400caa7c-dabd-11e3-97bc-860dc60bfb2b-805x453.jpg, http://i.f1g.fr/media/ext/680x382_crop/sante.lefigaro.fr/sites/default/files/media/field_media_image/PHO400caa7c-dabd-11e3-97bc-860dc60bfb2b-805x453.jpg" sizes="(max-width: 25.874em) 0px" class="fig-media-photo" alt="Téléphone portable et cancer du cerveau&nbsp;: le risque confirmé"><figcaption class="fig-media__legend">

                Pour réduire les risques liés à l'usage du portable, il faut utiliser une oreillette (filaire ou bluetooth) ou éloigner le téléphone portable de sa tête lorsque les émissions d'ondes sont les plus fortes.                <span class="fig-media__credits">www fotografikum com 0638456170/patrisyu - Fotolia</span></figcaption>
        </figure>
    </div>

        
        <div class="fig-micronav__wrapper" data-component="micronav"></div>

                    <p class="fig-content__chapo">Des chercheurs de l'université de Bordeaux ont montré un risque de tumeur cérébrale accru pour les gros utilisateurs. Un argument de plus en faveur d'une utilisation prudente.</p>
        
        <div class="fig-content__body">
            <p>Le risque de gliome, un type de cancer du cerveau particulièrement agressif, serait doublé chez les utilisateurs intensifs de téléphone portable. Voilà une information qui risque fort de raviver l'interminable débat sur l'impact du téléphone portable sur la santé.</p><p>L'étude publiée par le Dr&nbsp;Gaëlle Coureau et ses collègues de l'université de Bordeaux dans une revue de référence, <a href="http://oem.bmj.com/" target="_top">Occupational &amp; Environmental Medicine</a>, montre en effet que l'utilisation intensive d'un téléphone portable est plus souvent retrouvée parmi des malades ayant eu un cancer du cerveau, type gliome, ou, de façon statistiquement moins nette, un méningiome.</p><p>On distingue les deux types de tumeur car le gliome est habituellement plus redoutable. Il se développe dans le cerveau, souvent assez rapidement. À l'inverse, le méningiome est généralement moins agressif et il est, en principe, plus facile à opérer car il naît des enveloppes du cerveau. Mais bien sûr, toutes les formes intermédiaires sont possibles.</p><p>L'étude, baptisée «Cerenat», regroupe toutes les tumeurs cérébrales, bénignes ou malignes, survenues entre juin&nbsp;2004 et mai&nbsp;2006 chez les personnes de plus de 15&nbsp;ans. Les chercheurs bordelais ont analysé le profil des malades utilisateurs de téléphone portable dans quatre départements français&nbsp;: la Gironde, le Calvados, la Manche et l'Hérault. Ils ont ensuite comparé ces profils avec celui de résidents de ces départements, du même âge, de même sexe, utilisant eux aussi des téléphones portables mais n'ayant pas eu de tumeur au cerveau.</p><p>Ce type d'étude cas-témoins est souvent utilisé pour des raisons d'efficacité statistique, lorsque l'on recherche les causes possibles d'une maladie rare. «C'est une étude méthodologiquement très solide&nbsp;», analyse le Pr Gérard Lasfargues, directeur général adjoint scientifique de l'Anses, «elle confirme ce qu'avait dit le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC) et l'Anses&nbsp;». Jacques Blacher, professeur de thérapeutique à l'université Paris-Descartes, insiste toutefois sur les limites des études cas-témoins. Par exemple le biais de rappel. «Il y a une probabilité non négligeable que ceux qui ont une tumeur au cerveau et sont interrogés sur leur utilisation passée du portable aient un <i>a priori</i> différent sur la responsabilité du téléphone par rapport aux témoins qui n'ont pas de cancer», explique-t-il. Pour lui, «cette étude, même si elle est bien faite, ne permet pas de conclure».</p><h2>Réduire les expositions</h2><p>Les cancers du système nerveux central sont heureusement rares. On dénombrait 4&nbsp;999 cas en France en 2012, selon l'Estimation nationale de l'incidence et de la mortalité par cancer en France entre 1980 et 2012 publiée en juillet&nbsp;2013. Pour les personnes nées en 1950, le risque d'être atteint de ce cancer avant 75 ans est de 0,66&nbsp;% pour un homme et de 0,43&nbsp;% pour une femme. Par comparaison, le risque est d'environ 10&nbsp;% pour le cancer de la prostate chez l'homme, et le cancer du sein chez la femme.</p><p>«Le groupe de travail du CIRC, qui a examiné plusieurs centaines d'études épidémiologiques sur le sujet, estime qu'il existe un lien possible entre l'usage du téléphone portable et l'apparition de gliomes et de neurinomes de l'acoustique (des formes de tumeur du cerveau et d'un nerf de l'audition, NDLR)», soulignait l'an dernier l'Institut national du cancer. «Cette étude, qui en confirme d'autres, souligne l'importance de réduire les expositions, en particulier chez les usagers intensifs et les enfants&nbsp;», remarque le Pr&nbsp;Lasfargues.</p><p>L'Institut national de prévention et d'éducation pour la santé a rassemblé <a href="http://www.lesondesmobiles.fr/" target="_top">sur un site</a> les recommandations essentielles sur le bon usage du portable. Il faut utiliser une oreillette (filaire ou bluetooth) ou éloigner le téléphone portable de sa tête lorsque les émissions d'ondes sont les plus fortes. En particulier dans les secondes qui suivent la numérotation, et chaque fois qu'il n'y a qu'une ou deux barrettes sur le téléphone, dans les zones où la réception est mauvaise (parkings souterrains, ascenseurs, lieux confinés). Lorsque l'on achète un appareil, «il faut privilégier les téléphones ayant le DAS (débit d'absorption spécifique) le plus faible, insiste Gérard Lasfargues, certains ont un DAS bien inférieur à 1W/kg&nbsp;».</p> <p> <strong>LA RÉDACTION VOUS CONSEILLE:</strong> </p> <p> <a href="http://video.lefigaro.fr/figaro/video/cancer-et-portables-il-faut-que-les-alertes-soient-claires-demande-le-calvez/3561562608001/">VIDEO - Portable: "Il faut des alertes claires"</a>&nbsp;</p> <p> <a href="http://www.lefigaro.fr/sciences/2011/05/31/01008-20110531ARTFIG00732-oms-le-telephone-portable-peut-etre-cancerogene.php">OMS: le téléphone portable «peut-être cancérogène»</a>&nbsp;</p>        </div>

        
                
    </article>

    </div>
        <div class="fig-page__col-right">
        

    <div data-component="main-pub-content">
                    <div class=" fig-pub fig-pub--wrapped fig-pub--legend fig-pub--hidden" id="pave_atf" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('pave_atf');
    </script>
</div>
        
                    <div class=" fig-pub fig-pub--wrapped fig-pub--hidden" id="bloc-haut" data-fidji-id="" data-fidji-source="">
    <script type="text/javascript">

        adManager.show.push('bloc-haut');
    </script>
</div>
            </div>

        
</div>    </div>

    <div class="fig-page__col-full fig-page__col-full--padded" data-sticky-limit="">

        

            <div class="fig-authors fig-authors--single">
                                
<div class="fig-author">
    <input class="fig-author__toggle-info" id="fig-author__toggle-info" type="checkbox">
    <label for="fig-author__toggle-info">
        <span class="fig-author__toggle-btn"></span>
    </label>

    <div class="fig-author__infos">
                    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/damien-mascret">
                                    <img class="fig-author__img" src="nophoto.jpg">
                        <div class="fig-author__name">damien Mascret</div>
                    </a>
        
                    <div class="fig-author__infos-container">
                <div>
                                            <img class="fig-author__infos-img" src="svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiIHN0YW5kYWxvbmU9Im5vIj8+Cjxzdmcgd2lkd">
                        Journaliste
                                                                - <a class="fig-author__link-bio" href="http://plus.lefigaro.fr/page/damien-mascret">Sa biographie</a>
                                    </div>

                                    <div class="fpApp-suivre-container knownfpAppLink" data-type="suivre" data-appid="81325031242245596367369127435013" data-uid="2200253"><a data-linkkey="2" data-formlevel="middle" data-update="0" data-public="1" data-actionpremium="true" fpapp-appid="81325031242245596367369127435013" fpapp-type="suivre" fpapp-key="0" data-action="fpAuth.actionDispatcher" data-type="action" class=" fpAuth fp-auth-known-elements" href="http://plus.lefigaro.fr/fpservice/follow/membre/81325031242245596367369127435013/2200253">Suivre</a></div>
                
                                    <span class="fig-author__followers">

                        10 abonnés                    </span>
                            </div>
            </div>

            <div class="fig-author__list">
            <div class="fig-author__header">Ses derniers articles</div>
            <ul>
                                    <li class="fig-author__link-item">
                        <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/des-millions-d-australiens-victimes-de-revenge-porn-/">Des millions d’Australiens victimes de «revenge porn»</a>
                    </li>
                                    <li class="fig-author__link-item">
                        <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/tenir-ses-bonnes-resolutions-de-sante-facile-a-dire-/">Tenir ses bonnes résolutions de santé, facile à dire&nbsp;!</a>
                    </li>
                                    <li class="fig-author__link-item">
                        <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/le-sexe-neutre-aux-frontieres-de-l-homme-et-de-la-femme-/">Le «sexe neutre», aux frontières de l’homme et de la femme.</a>
                    </li>
                            </ul>
        </div>
    </div>            </div>

            <div class="fig-outbrain">
                    <div style="display: none;" id="ob_holder"><iframe src="22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme_2.html" style="display: none; width: 1px; height: 1px;" id="ob_iframe"></iframe></div><div id="outbrain_widget_0" data-idx="0" data-dynload="" data-os="win32" data-browser="mozilla" data-ob-mark="true" data-ob-template="lefigaro" class="OUTBRAIN" data-widget-id="AR_3" data-src="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">&nbsp;</div>
                    <div id="outbrain_widget_1" data-idx="1" data-dynload="" data-os="win32" data-browser="mozilla" data-ob-mark="true" data-ob-template="lefigaro" class="OUTBRAIN" data-widget-id="AR_1" data-src="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme">&nbsp;</div>
            </div>
    <script type="text/javascript" async="async" src="outbrain.js"></script>
<div class="snt-col-2t-1t">
    <div class="snt-col-2t-1t__2t">
                <div id="fig-wg-encyclopedie-sante" data-wg-family="Specific" class="fig-wg--snt-content"></div>
    </div>
    <div class="snt-col-2t-1t__1t">
                                                    <div class="snt-fiche-more">
    <div class="fig-header-block">
        <div class="fig-title-block">En savoir plus</div>
    </div>
    <div class="snt-fiche-more__wrapper">
        
<div>
            <figure class="fig-media fig-media--type-pho fig-media--center" data-media-type="PHO" data-media-id="media_image_1608">
                <img src="cancer-et-alimentation.jpg" class="fig-media-photo" alt="Alimentation et cancer" height="183" width="243">
        </figure>
    </div>



        <div class="snt-keyword__wrapper">
            <span class="snt-keyword snt-keyword--small">Alimentation et cancer</span>
        </div>

        <div class="snt-fiche-more__title">
            <a href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/nutrition-pratique/alimentation-cancer/existe-t-il-lien">Existe-t-il un lien ?</a>
        </div>
                    <div class="snt-fiche-more__chapo">

                Parmi les facteurs qui influencent le risque de développer un cancer, l’alimentation semble jouer un rôle non négligeable. On estime, en effet, que…
            </div>
                <div class="snt-block-footer">
            <a href="http://sante.lefigaro.fr/mieux-etre/nutrition-pratique/alimentation-cancer" class="snt-block-footer__link">Toutes les fiches santé</a>
        </div>
    </div>
</div>

                        </div>
</div>


            <div class="fig-content__col-left">
            <div class="fig-tags" data-component="fig-rubrique" data-fidji-source="sante.lefigaro.fr" data-fidji-section="Santé publique" data-fidji-exclude-id="22339">
    <div class="fig-header-block">
        <div class="fig-title-block">Santé publique</div>
    </div>
    <div class="fig-tags__list">
        <ul class="fig-tags__items fig-tags__items--most">
            <li data-slug="mostrecent" class="fig-tags__item fig-tags__item--current fig-secondary-background"><span>+ récents</span></li>
            <li data-slug="mostcommented" class="fig-tags__item fig-secondary-background"><span>+ commentés</span></li>
            <li data-slug="mostshared" class="fig-tags__item fig-secondary-background"><span>+ partagés</span></li>
        </ul>
    </div>

    <div class="fig-tags__content">
            <ul class="fig-tags__articles">
                    <li class="fig-tags__article">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/depakine-creation-du-systeme-d-indemnisation/">

                                        Dépakine&nbsp;: création du système d’indemnisation
                </a>
            </li>
                    <li class="fig-tags__article">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/depistage-de-la-trisomie-un-test-plus-precis-a-l-ap-hp/">

                                        Dépistage de la trisomie&nbsp;: un test plus précis à l’AP-HP
                </a>
            </li>
                    <li class="fig-tags__article">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/emballages-alimentaires-en-carton-l-anses-s-inquiete/">

                                        Emballages alimentaires en carton: l’Anses s’inquiète
                </a>
            </li>
                    <li class="fig-tags__article">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/cotons-tiges-trop-de-blessures-infantiles/">

                                        Coton-Tige&nbsp;: trop de blessures infantiles
                </a>
            </li>
                    <li class="fig-tags__article">
                <a href="http://sante.lefigaro.fr/article/les-jeunes-de-plus-en-plus-exposes-aux-marques-d-alcool-au-cinema/">

                                        Les jeunes de plus en plus exposés aux marques d’alcool au cinéma
                </a>
            </li>
            </ul>
    </div>

    <div class="fig-tags__articles-footer">
        <a class="fig-tags__plus-actu fig-secondary-background" href="http://sante.lefigaro.fr/social/sante-publique">Plus d'actualités Santé publique</a>
    </div>
</div>        </div>
    
        

            
<div class="fig-community-actions" id="reagir">

        
            
    <div class="fig-comments__container">
                <section class="fig-reagir">
            <p class="fig-reagir__title">Réagir à cet article</p>
            <div class="fig-reagir__block"><div data-cfiid="0" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-type="comment-form" data-nodenid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme"><p class="unlogged"><h6>Pour commenter cet article, veuillez vous connecter avec votre compte Mon Figaro.</h6><a data-linkkey="23" data-formlevel="middle" data-update="0" data-public="1" data-actionpremium="true" data-arg="0" data-action="fpAuth.buildMainCommentForm" data-type="action" href="#" class="fpAuth fpAuth-button bleu fp-auth-known-elements">Connexion</a></p></div></div>
        </section>

                
                    <section class="fig-comments">
                    <span class="fig-comments__title">
            <span class="fig-comments__count" itemprop="interactionStatistic" content="27">27</span> commentaires        </span>
    
            <ul class="fig-comments__list">
                                            <li class="fig-comment 29107194">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/edouard-volle" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de CrazyEddy">
            <img src="avatar-01.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de CrazyEddy" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/edouard-volle" title="La page de CrazyEddy" class="fig-comment__user">CrazyEddy</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Les portables/mobiles sont monnaie courante depuis 15 à 20 ans. Si ce cancer du cerveau est si rapide et si dangereux, n'aurions-nous pas dû voir une recrudescence fantastique de ce type de cancer depuis minimum 15 ans?</p>
<p>Aussi pourquoi toujours le cerveau ou les testicules? Ne devrions-nous pas aussi avoir un grand ombre de problèmes aux hanches, oreilles ou pouces? Serait-ce parce que c'est plus "vendeur" pour faire peur?</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 26/08/2015 à 14:05</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/29107194/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="3" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/29107194" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="29107194" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23756741">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/guy--bonhoure" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Guy  Bonhoure">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Guy  Bonhoure" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/guy--bonhoure" title="La page de Guy  Bonhoure" class="fig-comment__user">Guy  Bonhoure</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Je me pose des questions.<br>
Lorsque j'ai acheté mon premier téléphone "mobile", en 1997, l'employé qui me demandait ce que je désirai, je lui ai répondu que je venais choisir un "portable". Aussitôt, il m'a présenté des téléphones de maison à combinés libres, non filaires.<br>
Devant mon étonnement, il m'a répondu que ce qu'il me présentait était des "portables" et que les téléphones "de poche" étaient des "mobiles".<br>
Alors sur quoi a porté les études? sur quels appareils???? ne cofondons-nous pas mobiles et portables car j'ai vu il y a une dizaine d'années une émission sur la dangerosité des téléphones sans fil qui disait que les "portables" étaient bien plus dangereux que les "mobiles" car les ondes électro magnétiques étaient bien plus fortes pour les "portables. Le professeur qui dirigeait cette émission avait même dit à la fin que chez lui il avait remplacé tous les téléphones sans fil par des filaires...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 19/05/2014 à 12:29</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23756741/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="4" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23756741" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23756741" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23680281">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/nane75" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de NANE 75">
            <img src="picture-2351983-5lkdwai.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de NANE 75" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/nane75" title="La page de NANE 75" class="fig-comment__user">NANE 75</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>n'avez vous pas remarqué que le monde est de plus en plus fou et les gens de plus en plus cinglés et agressifs! la faute à qui donc? ou à quoi?<br>
 aurait il un lien de cause à effet entre les ondes émises et les comportements de plus en plus désaxés des gens! je pense que cette étude ne doit pas être prise à la légère et notament qu'il faut en priorité préserver le cerveau de nos enfants</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 15/05/2014 à 00:16</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23680281/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="5" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23680281" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23680281" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23673029">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/penelope%204" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de penelope 4">
            <img src="avatar-02.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de penelope 4" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/penelope%204" title="La page de penelope 4" class="fig-comment__user">penelope 4</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>si le téléphone portable est interdit aux porteurs de stimulateur cardiaque(incompatibilité avec la pile )il est fort possible quelle soit à déconseiller à d'autres personnes, mais en France il est courant de constater tardivement que les nouveautés sont parfois dangereuses, comme avec l'amiante par exemple.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 16:23</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23673029/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="6" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23673029" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23673029" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23672673">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2546749" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de 2546749 (profil non modéré)">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de 2546749 (profil non modéré)" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2546749" title="La page de 2546749 (profil non modéré)" class="fig-comment__user">2546749 (profil non modéré)</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>et les parents qui donnent des portables à leurs enfants, ces petits chéris à qui on ne refuse rien seront responsables des soucis de santé des enfants</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 16:04</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23672673/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="7" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23672673" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23672673" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23671667">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/thierry-ferjeux-michaud-nerard" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Thierry Ferjeux Michaud-Nérard">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Thierry Ferjeux Michaud-Nérard" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/thierry-ferjeux-michaud-nerard" title="La page de Thierry Ferjeux Michaud-Nérard" class="fig-comment__user">Thierry Ferjeux Michaud-Nérard</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Si le kc de la télé et de la stupidité des médias pouvait être dépisté, quelle découverte ! Il faut se faire mousser par la théorie du risque, alors même que les causes multifactorielles des kc sont toujours inconnues !</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 15:12</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23671667/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="8" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23671667" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23671667" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23671185">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/guy--bonhoure" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Guy  Bonhoure">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Guy  Bonhoure" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/guy--bonhoure" title="La page de Guy  Bonhoure" class="fig-comment__user">Guy  Bonhoure</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Portable ou Mobile?<br>
Le "portable" c'est le téléphone de maison (dit fixe) dont le récepteur n'est pas filaire.<br>
Les ondes émises par ce téléphone sont fortes et donc dangereuses. Mieux vaut un filaire à l'ancienne.<br>
Le mobile (improprement appelé portable) semble moins dangereux car l'émission des ondes de ce mode de téléphonie est relativement faible.<br>
On devrait être strict sur les appellations car cela donne donne de fausses informations qui peuvent affoler ceux qui les entendent.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 14:50</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23671185/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="9" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23671185" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23671185" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23670201">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/guy-dels" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Charmatel">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Charmatel" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/guy-dels" title="La page de Charmatel" class="fig-comment__user">Charmatel</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Dans ces post beaucoup d'inconscients et de légèreté sur CE SUJET qui ne MERITE AUCUNE CONTROVERSE .... Les preuves sont là depuis très longtemps et ENFIN ON OSE en PARLER !!</p>
<p>Chacun tient sa vie dans ses convictions et son ignorance irresponsable,<br>
La liberté de se suicider avec les ondes ou autre chose (boire et conduire, se droguer, rouler vite etc. etc) est utilisable...<br>
MAIS Il n'est pas permis d'IGNORER aujourd'hui !!!</p>
<p>LE PROBLEME C'EST ...QUE AVEC LA 4G CES CANCERS et AUTRES MALADIES VONT EXPLOSER !!</p>
<p>RENSEIGNEZ-VOUS BIEN il en est de votre vie et de celle de TOUTES les personnes que vous chérissez !!</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 14:07</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23670201/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="10" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23670201" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23670201" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23670183">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/0" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de jojo31860">
            <img src="482118.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de jojo31860" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/0" title="La page de jojo31860" class="fig-comment__user">jojo31860</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Est-ce que ces soit-disant experts de tous poils et alarmistes prennent en compte dans leurs calculs que la population mondiale et donc française augmente à la vitesse  grand  V et don cause à effets. Pour les mêmes maladies qu'il y a 30 ans la proportion des malades a augmentée aussi malgré les nouvelles techniques et certaines maladies que l'on croyait éradiquées ont réapparu  et de nouvelles aussi...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 14:06</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23670183/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="11" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23670183" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23670183" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23669699">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/0" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de jojo31860">
            <img src="482118.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de jojo31860" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/0" title="La page de jojo31860" class="fig-comment__user">jojo31860</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Maintenant, on ne peut plus manger, on ne peut plus boire, ni fumer, ni respirer, ni se déplacer, encore moins parler , ni penser, maintenant téléphoner, avec en plus les ondes radioélectriques des antennes relais, les lignes électriques, le nucléaire, le CO2, le diésel. Que nous reste t-il à part le suicide??? Il faudrait poser la question à tous ces loobies, associations bien pensentes et soit-disant experts ... Quant au "principe de précaution", la France va en crever car avec lui pas possible d'avancer...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 13:49</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23669699/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="12" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23669699" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23669699" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23665333">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/didier-mathieu" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de didier mathieu">
            <img src="avatar-06.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de didier mathieu" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/didier-mathieu" title="La page de didier mathieu" class="fig-comment__user">didier mathieu</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>TETE D'ARTICLE ACCROCHEUR SANS RAISON qui dit :"Risque confirmé" alors que l'étude dit risque "POSSIBLE".la nuance est plus que certaine et n'autorise pas le journaliste ,en mal d'événement, à titrer de la sorte;A sanctionner.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 11:18</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23665333/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="13" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23665333" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23665333" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23663071">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/etienne-roger-97442" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Etienne Roger">
            <img src="97442.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Etienne Roger" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/etienne-roger-97442" title="La page de Etienne Roger" class="fig-comment__user">Etienne Roger</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Le nombre de tumeurs détectées dépend beaucoup du nombre d'examens pratiqués (IRM?).<br>
Et tout le monde ne passe pas d'IRM, ce qui fait que le taux de tumeurs dans la population est douteux. </p>
<p>Peut-être même y a-t-il une corrélation entre ceux qui sont équipés de téléphones portables et ceux qui sont sensibilisés à un diagnostic. </p>
<p>De plus, le nombre d'utilisateur de téléphone portable avec ou sans oreillette est probablement mal connu. Comment définir une utilisation intensive ? Ce qui fait qu'ajouté à la faiblesse des effectifs, quand on détail les tumeurs, le résultat trouvé est entaché de beaucoup d'incertitude. </p>
<p>Par ailleurs, l'étude ne met pas directement en évidence l'incidence des ondes. Pour téléphoner on se concentre sur la partie du corps liée à l'audition, l'oreille chauffe, le nerfs auditifs peut-être.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 09:52</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23663071/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="14" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23663071" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23663071" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23662171">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/yvesb-10439" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de YvesB">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de YvesB" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/yvesb-10439" title="La page de YvesB" class="fig-comment__user">YvesB</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>L'étude montrerait, sur quelques centaines de cas si j'ai bien compris, que le risque de développer un cancer de ce type serait plus important (de combien?) chez les utilisateurs de téléphone, mais on ne mentionne pas le lien possible entreles fortes utilisations du téléphone et d'autres phénomènes tels que le stress. Une corrélation statistique ne prouve pas qu'un phénomène est cause par l'autre. Pour moi, la seule conclusion est qu'il faut continuer à chercher.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 09:18</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23662171/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="15" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23662171" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23662171" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23660933">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/seb-r" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de plopart">
            <img src="picture-452724-61x47fs9.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de plopart" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/seb-r" title="La page de plopart" class="fig-comment__user">plopart</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Et tout autant d'études scientifiques qui prouvent qu'il ne peut y'avoir de danger...<br>
Ce qui me choque c'est la méthode mise en place, elle n'est pas scientifique basé sur l'étude des effet direct des ondes sur le cortex.<br>
C'est dit dans l'article lui même :" l'institut montre en effet que l'utilisation intensive d'un téléphone portable est plus souvent retrouvée parmi des malades ayant eu un cancer du cerveau..."</p>
<p>En même temps qui de nos jours ne se sert pas d'un mobile quotidiennement ?!<br>
De plus ceux qui s'en servent Intensivement sont parallèlement surement des gens "très occupés" à se préoccuper de leurs activités et autres problèmes pro ou perso...</p>
<p>On pourrait tout aussi bien dire que ces malades ayant eu un cancer du cerveau ne le sont pas à cause du mobile, mais tout simplement à cause de leur mode de vie trop intense...</p>
<p>Qu'on nous sorte une vrai étude isolant les effets des ondes mobiles pour savoir si elles ont un impact réel et visible sur une détérioration du cerveau, ce sera pour le coup vraiment fiable...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 08:16</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23660933/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="16" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23660933" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23660933" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23659531">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2455585" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de 2455585 (profil non modéré)">
            <img src="avatar-27.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de 2455585 (profil non modéré)" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2455585" title="La page de 2455585 (profil non modéré)" class="fig-comment__user">2455585 (profil non modéré)</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>(3) @ poppy Poppy: un dernier pour la route http://acces.ens-lyon.fr/biotic/genetic/mutation/html/mutagen.htm<br>
qq soit la longuer d'onde, on sait pas tout sur nos cellules et chaque année, on fait des découvertes qui laisse parfois certains sur le Q. (par ex prion = contre tous les principes de ce qu'on m'avait enseigné)</p>
<p>ne pensez surtout pas que la science  a tout découvert... ce qui est certain c'est que les ondes electromagnetiques perturbent votre ADN: alors qd c'est collé à votre tete... maintenant qd à savoir avec quel impact réél et si une exposition intensive d'un petit facteur perturbateur fait qq chose ou rien du tout ? à voir</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 03:31</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23659531/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="17" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23659531" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23659531" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23659499">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2455585" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de 2455585 (profil non modéré)">
            <img src="avatar-27.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de 2455585 (profil non modéré)" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2455585" title="La page de 2455585 (profil non modéré)" class="fig-comment__user">2455585 (profil non modéré)</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>(2) @ poppy Poppy: c'est pas qu'une psychose; il y a forcement un effet sur le cerveau. et qd cet effet meme minime est exércé 2-3H par jour sur 20 ans, ca a forcement des consequences. vous avez deja fait de la recherche en biochimie ? moi oui. et ce que dit A PRIVAT me parait évident. déjà les ondes wifi c'est pas top top (j'ai débranché le wifi de mon imprimante: moins il y a d'ondes, mieux c'est).<br>
ne psychotez pas, mais aussi ne vous etonnez pas non plus si le taux de cancer explose: avec toutes les ondes et rayonnements, produits chimiques auquels on est exposé, l'ADN et le syst de réparation de l'ADN de nos cellules est mis à rude épreuve.</p>
<p>juste pour info: les 1er mobile sont apparus vers 1990: cad qu'on "aurai" un recul théorique (si déjà il y avait des études sérieuses...) d'à peine 20 ans  sur la question (et encore au début vu le prix des forfait, c'était du 3h par semaine. donc recul réel de 10 ans peut-etre)<br>
==&gt; donc pas la MOINDRE idée de ce que produit une utilisation intensive de mobile sur un individu , de l'age 20 ans à 60 ans.</p>
<p>maintenant, vous etes libre de vous détruire le cerveau en pensant que ca produit strictement rien:<br>
c'est vers 60-70 ans que vous allez recolter, qd il sera trop tard... qd on aura peut-etre établi que c'était finallement merdique.<br>
mais c'est sur faut bien mourir de qq chose...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 03:15</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23659499/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="18" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23659499" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23659499" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23659495">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2455585" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de 2455585 (profil non modéré)">
            <img src="avatar-27.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de 2455585 (profil non modéré)" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/uid/2455585" title="La page de 2455585 (profil non modéré)" class="fig-comment__user">2455585 (profil non modéré)</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>(1) ca ne m'étonne pas du tout. </p>
<p>avez vous déjà fait l'experience de dormir avec votre portable allumé à coté de la tete ? (par oubli. sur table de nuit). moi oui: à CHAQUE fois que ca arrivait, ca ne loupait pas:  je me reveillais la tete dans le Q avec l'impression d'avoir mariné toute la nuit dans une machine à laver.  et ca c'est pas du tout subjectif: c'était clair et net comme sensation.</p>
<p>j'ai jamais eu le temps de le faire, mais cette semaine j'achète un casque. mais déjà dès que je peux, j'utilise mon fixe plutot que mon mobile.</p>
<p>@ Alain PRIVAT : faites un site web, vous aurez tjs une certaine audience meme si vos manips sont pas finies</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 03:14</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23659495/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="19" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23659495" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23659495" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23659469">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/nicolas-quesney" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de NANOSTICK">
            <img src="nophoto_001.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de NANOSTICK" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/nicolas-quesney" title="La page de NANOSTICK" class="fig-comment__user">NANOSTICK</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Cela est connu depuis des années. Les ondes électromagnétiques sont mauvaises pour la santé.<br>
Comme les OGM...</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 14/05/2014 à 03:07</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23659469/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="20" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23659469" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23659469" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23658123">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/benoits-1" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de Benoit S. 1">
            <img src="avatar-28.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de Benoit S. 1" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/benoits-1" title="La page de Benoit S. 1" class="fig-comment__user">Benoit S. 1</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Et en plus, Messieurs, si vous le portez dans une poche de votre pantalon vous risquez l'impuissance !</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 13/05/2014 à 23:24</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23658123/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="21" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23658123" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23658123" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
                    <li class="fig-comment 23657603">
                <div class="fig-comment__content">
    
    <div class="fig-comment__avatar-wrapper">
        <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/jfbo77-43312" class="fig-comment__avatar" title="Avatar de jfbo77">
            <img src="43312.jpg" alt="Avatar" title="Avatar de jfbo77" height="50" width="50">
        </a>
            </div>
    <a href="http://plus.lefigaro.fr/page/jfbo77-43312" title="La page de jfbo77" class="fig-comment__user">jfbo77</a>
    <div class="fig-comment__msg">
        <p></p><p>Le 12 mai 2010, mon vols, 28 ans, est décédé d'une tumeur au cerveau (gliome). Il utilisait effectivement son portable.</p>
<p>Pour Villeneuve 25 : mon fils, après un Bac S, a fait une école préparatoire "Maths sup, Maths spé", et venait de réussir le concours d'entrée à l'Ecole de l'Air pour être pilote de chasse. La maladie a été découverte juste avant son intégration.</p>
<p></p>
    </div>
    <div class="fig-comment__footer">
        <span class="fig-comment__timestamp">Le 13/05/2014 à 22:42</span>
        <div class="fig-comment__tools">
            
            <a href="http://plus.lefigaro.fr/figaro_workflow/comment/23657603/alerter" class="fig-comment__alerter">Alerter<span class="fig-icon-warning"></span></a>
            <span class="fig-comment__reply"><a data-linkkey="22" href="http://plus.lefigaro.fr/comments_reply/23657603" class="fpAuth fp-auth-known-elements" data-action="fpAuth.buildAnswerCommentForm" data-actionpremium="true" data-cid="23657603" data-nid="22339" data-url="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" data-type="action" rel="nofollow" data-public="1" data-update="0" data-formlevel="middle">Répondre</a></span>
        </div>
    </div>
</div>                            </li>
            
            </ul>
        </section>
    
    </div>

        <div data-comments-sticky-limit=""></div>

                <div class="fig-comments__more-container">
            <a class="fig-comments__more fig-comments__more--active js-more-comments">Afficher plus de commentaires</a>
        </div>
    </div>    
        
</div>
    </div>
</div>

        

  </div>



        <div class="snt-prefooter">
        <div class="snt-prefooter__content">
            <div class="snt-prefooter__col-left">
                                    <div class="snt-prefooter__title">SUIVEZ L’ACTUALITÉ SANTÉ PAR MAIL</div>
<form class="sante-newsletter-form" data-drupal-selector="sante-newsletter-form" action="http://sante.lefigaro.fr/actualite/2014/05/13/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme" method="post" id="sante-newsletter-form" accept-charset="UTF-8">
  <div id="js-sante-newsletter-form-message" data-drupal-selector="edit-message" class="js-form-wrapper form-wrapper"></div>
<div class="snt-input-with-button"><div class="js-form-item form-item js-form-type-textfield form-item-mail js-form-item-mail form-no-label">
        <input placeholder="Votre adresse mail" class="snt-input snt-input--newsletter form-text" data-drupal-selector="edit-mail" id="edit-mail" name="mail" value="" size="60" maxlength="128" type="text">

        </div>
<input class="snt-form-submit snt-form-submit--upper button js-form-submit form-submit" data-drupal-selector="edit-submit" id="edit-submit" name="op" value="Je m'inscris" type="submit">
</div><input data-drupal-selector="form-wnlbihc3tw3vjklhmuyzykuabbdiq5zzn7wf-l1fmic" name="form_build_id" value="form-wNlBiHC3tW3VjkLhMuyZyKuaBbdiQ5zzn7wF-l1fMIc" type="hidden">
<input data-drupal-selector="edit-sante-newsletter-form" name="form_id" value="sante_newsletter_form" type="hidden">

</form>


                
                <p class="snt-prefooter__text">Les informations recueillies font l’objet d’un traitement informatique destiné à nous permettre de gérer votre compte. <br>
                    Sauf avis contraire de votre part, vos coordonnées pourront être conservées par Société du Figaro et utilisées à des fins de prospection commerciale.
                    Conformément à la loi « Informatique et libertés » du 6 janvier 1978, vous bénéficiez d’un droit d’accès, de rectification et d’opposition que vous pouvez exercer en nous écrivant à
                    <a href="mailto:serviceclientweb@lefigaro.fr">serviceclientweb@lefigaro.fr.</a>
                </p>
            </div>

            <div class="snt-prefooter__col-right">
                <div class="snt-prefooter__title snt-prefooter__title--right">RETROUVEZ NOUS SUR
                    <a href="https://www.facebook.com/LeFigaroSante/" class="snt-icon-facebook-square" target="_top"></a>
                    <a href="https://twitter.com/LeFigaro_Sante" class="snt-icon-twitter-square" target="_top"></a>
                </div>

                <div class="snt-prefooter__infos">
        <a href="http://boutique.lefigaro.fr/rayon/302-le-figaro-sante/#xtor=AD-1461" target="_top" title="Tous les numéros Le Figaro Santé"><img class="snt-prefooter__img" src="SAN_DER.JPG" alt="Couverture du dernier numéro Figaro Santé"></a>

    <div class="snt-prefooter__infos-wrapper">
        <div class="snt-prefooter__infos-title">En kiosque</div>
                    <div class="snt-prefooter__infos-nb">Le Figaro Santé</div>
                <a href="http://boutique.lefigaro.fr/rayon/302-le-figaro-sante/#xtor=AD-1461" target="_top" class="snt-prefooter__infos-btn">TOUS LES NUMÉROS</a>
    </div>
</div>

            </div>
        </div>
    </div>

          <div id="block-blocfooterfigaro">
  
    
      <footer id="fig-footer" class="figh figh-footer">
    <ul class="figh-footer__list">
                <li class="figh-footer__item" data-id="17292">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/charte-de-participation" target="_top" title="Charte">Charte</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17293">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/cgu" target="_top" title="CGU">CGU</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17294">
            <a class="figh-footer__link" href="http://boutique.lefigaro.fr/cgv" target="_top" title="CGV">CGV</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17295">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/infos-cookies" target="_top" title="Infos Cookies">Infos Cookies</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17296">
            <a class="figh-footer__link" href="http://plus.lefigaro.fr/aide" target="_top" title="FAQ">FAQ</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17297">
            <a class="figh-footer__link" href="http://www.lefigaro.fr/contact/contact.php" target="_top" title="Contact">Contact</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17298">
            <a class="figh-footer__link" href="http://boutique.lefigaro.fr/rayon/4-abonnement/#xtor=AD-105" target="_top" title="Abonnements">Abonnements</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17299">
            <a class="figh-footer__link" href="http://www.lefigaro.fr/services/" target="_top" title="Services">Services</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17300">
            <a class="figh-footer__link" href="http://mentions-legales.lefigaro.fr/page/mentions-legales" target="_top" title="Mentions légales">Mentions légales</a>
        </li>
                <li class="figh-footer__item" data-id="17301">
            <a class="figh-footer__link" href="http://www.figaromedias.fr/" target="_top" title="Publicité">Publicité</a>
        </li>
            </ul>
</footer>

  </div>



</div>
                <script src="figaro-track-ati.js"></script>
<script>

    var site = window.innerWidth > 1000 ? 487512 : 487512;
    var figaroATIConf = $.extend({}, {site: site}, {"page":{"customObject":{"type":"article","parent":"sante-publique","enfant":"","ariane":"actualite-sante::sante-publique"},"level2":12},"customVars":{"site":{"1":1}}});
    var currentDevice = isMobile.phone ? 'smartphone' : (isMobile.tablet ? 'tablet' : 'desktop');
        !!figaroTrackATI && figaroTrackATI.sendTag(figaroATIConf);
</script>


        
        <script type="application/json" data-drupal-selector="drupal-settings-json">{"path":{"baseUrl":"\/","scriptPath":null,"pathPrefix":"","currentPath":"actualite\/2014\/05\/13\/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme","currentPathIsAdmin":false,"isFront":false,"currentLanguage":"fr"},"pluralDelimiter":"\u0003","ajaxPageState":{"libraries":"core\/drupal.ajax,core\/html5shiv,core\/jquery.form,fifty\/content,fifty\/header,sante\/global-css,sante\/global-js,system\/base","theme":"sante","theme_token":null},"ajaxTrustedUrl":{"form_action_cc611e1d":true,"\/actualite\/2014\/05\/13\/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme?ajax_form=1":true},"ajax":{"edit-submit":{"callback":"::ajaxCallback","wrapper":"js-sante-newsletter-form-message","progress":[],"event":"mousedown","keypress":true,"prevent":"click","url":"\/actualite\/2014\/05\/13\/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme?ajax_form=1","dialogType":"ajax","submit":{"_triggering_element_name":"op","_triggering_element_value":"Je m\u0027inscris"}},"edit-mail":{"callback":"::changeId","event":"focus","progress":[],"url":"\/actualite\/2014\/05\/13\/22339-telephone-portable-cancer-cerveau-risque-confirme?ajax_form=1","dialogType":"ajax","submit":{"_triggering_element_name":"mail"}}},"user":{"uid":0,"permissionsHash":"aa65576578e92604aa0796c3274bf79543e5e4e432d9dc12c9f0773858d38729"}}</script>
<script src="js_28LrZQylMWuRHtYk2M7PcJF6cYUnL90g1pc_bXp1kgc.js"></script>

                <script>

            if (!!adManager) {
                adManager.loadTags();

                // RTB Pub.
                var tagId = 'habillage';

                adManager.isTagLoaded(tagId).then(function(ad) {
                    if(!!ad[0].buyerMemberId && ad[0].buyerMemberId != '3273') {
                        document.getElementById(tagId).classList.add('fig-habillage__rtb');
                        document.getElementById(tagId).parentElement.classList.add('fig-habillage');
                    }
                });
            }
        </script>
        <script type="text/javascript">

  var _sf_async_config = {};
  _sf_async_config.uid = "43900";
  _sf_async_config.domain = "sante.lefigaro.fr";
  _sf_async_config.useCanonical = true;
  _sf_async_config.sections = "Santé, Actualité Santé, Santé publique";
  _sf_async_config.authors = "damien Mascret";
  _sf_async_config.playerdomain = 'players.brightcove.net';
  (function(){
    function loadChartbeat() {
      window._sf_endpt=(new Date()).getTime();
      var e = document.createElement('script');
      e.setAttribute('language', 'javascript');
      e.setAttribute('type', 'text/javascript');
      e.setAttribute('src', '//static.chartbeat.com/js/chartbeat.js');
      document.body.appendChild(e);
    }
    var oldonload = window.onload;
    window.onload = (typeof window.onload != 'function') ?
      loadChartbeat : function() { oldonload(); loadChartbeat(); };
  })();
</script>


    



<script id="" type="text/javascript">(function(b,c,d,a,e){b[a]=b[a]||[];b[a].push({"gtm.start":(new Date).getTime(),event:"gtm.js"});b=c.getElementsByTagName(d)[0];c=c.createElement(d);a="dataLayer"!=a?"\x26l\x3d"+a:"";c.async=!0;c.src="https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id\x3d"+e+a;b.parentNode.insertBefore(c,b)})(window,document,"script","dataLayer","GTM-KSBBDKP");</script>
</body>
</html>
